<?xml version="1.0"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" 
  xml:lang="es"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation/document.xsd">
  <teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
       <title type="main">
        Copia de una carta del Alferez Don Martin dela Torre tocante a la
aparicion de un Cometa de los años de <date when="1680">1680</date>, <date when="1681">1681</date>.
        </title>

			  <title type="short">
        Carta de Don Martín dela Torre.
        </title>	

       <author>Don Martín dela Torre</author>
  </titleStmt>	   
	
  <editionStmt>
<edition n="1">
     Edición digital de la obra Copia de una carta del Alferez Don Martin dela Torre tocante a la
aparicion de un Cometa de los años de <date when="1680">1680</date>, <date when="1681">1681</date>.
   </edition>
   <respStmt>
     <name>Ramiro Cotarelo Lira</name> 
     <resp>Marcado XML/TEI</resp>
   </respStmt>
   <respStmt>
     <name>Ramiro Cotarelo Lira</name>
     <resp>Transcripción</resp>
   </respStmt> 
   <respStmt>
    <name>Cristina Noemi Gonzalez Del Valle</name>
     <resp>Curaduría digital</resp> 
   </respStmt>
  </editionStmt>

  <publicationStmt>
<publisher>Universidad Nacional Autónoma de México.</publisher> 
<publisher>Facultad de Filosofía y Letras</publisher>   
<distributor>Biblioteca Digital del Pensamiento Novohispano</distributor>
  </publicationStmt>
	   
	   <sourceDesc>
	     <bibl>
          <author>Don Martín dela Torre</author>
          <title>
        Copia de una carta del Alferez Don Martin dela Torre tocante a la
aparicion de un Cometa de los años de <date when="1680">1680</date>, <date when="1681">1681</date>.		
          </title>
          <date when="1681">1681</date>  
		</bibl>
	</sourceDesc>      
 </fileDesc>
</teiHeader>

<text>
  <body>
  <div>
    <p>folio 1 recto</p>
    <p> 
Copia de una carta del Alferez ['o' "Don"] <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T008">Martin dela Torre</persName> tocante a la 
aparicion de un Cometa de los años de <date when="1680">1680</date>, <date when="1681">1681</date>.
    </p>
    <p>
Satisfago al deseo [de un, y entro] en el Teatro de la curiosidad hu-
mana, en el [digo] de los cometas, Portentosos y prodigiosos celestes,
arcanos, Rayos y amenazas de la venganza Divina; admira-
    </p>
</div>

<div>
<p>folio 1 verso</p>
<p>
dos de lo [meteonomos], contemplados de los Filósofos, temidos del vulgo
[incapaz], como pregones de [futuras] calamidades, y interpretados de 
las [Sibilas, santos padres, y Theologos, como anuncios de la [<abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#N003"><!--"nuestra" o "señora"-->nra</abbr>]
Divina.
</p>
<p>
  Pero antes de alargarme [en mi] discurso, trataré con la breve-
dad, a que dan lugar mis ocupaciones, de su lugar en el dilema
del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M007">Mundo</placeName>, [su] forma, materia, termino de <!--abreviación no identificada, la transcripción estima que significa duración.-->[<abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#D016">duran.</abbr>] y naturaleza.
[que] hicieron mui [ventilada] <!--en el texto parece ser una hache, pero también s-->[sabido o habido], entre los observadores astrono-
mos, si todos los cometas, son elementares, que es sublunares, ó infe-
riores a la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName>; o si son celestes; eso es superiores, y Independientes,
de toda materia de los clementes: question digo de toda consequen-
cia, porque de su decision depende el juicio de sus efectos naturales;
si son elementares; ó sobrenaturales, si son celestes, y formados
en aquel altisimo ethere, por sola la disposicion divina, sin
intervencion de las Causas  elementares y aunque en ella se
ha exercitado mucho la influencia humana, por las [exactisi-
mas] observaciones de los mas insignes cometas [en los] tiempos,
no se le ha podido dar definitiva sentencia, con exclusion del 
sentir [contrario], por quanto consta por las [humilisimas] observa-
ciones de los paralaxes, que algunos á havido, superiores a la
</p>
</div>

<div>
  <p>folio 2 recto</p>
    <p>
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName>, y otros inferiores, como el del <date when="-0396">año del [<abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#S014">sr.</abbr>] 396</date> que [refiere]
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#A007"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#S013">Sn.</abbr> Agustin</persName> Inficionava a <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C010">Constantinopla</placeName> de hedor de Azufre, 
y con mas evidencia el del año del <date when="1050">[1050]</date> que [discurren] las obser-
vaciones haber eclipsado a la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName>.
  </p>
<p>
  Para cuya inteligencia es de notar, que los vapores y
exalaciones de los elementos, tierra, agua, fuego y aire, no
llegan, quanto menos paran al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C006">cielo</placeName> con cavo de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName>, y
consecutivamente en los <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C006">cielos</placeName> superiores, no ay causa, ni ma-
teria, para producirlos naturalmente, sino solo ay se for-
man, por la disposicion Divina como portentos sobre natura-
les, pregones de su ira, y amenazas de su venganza; y asi
solo de los Inferiores discurre el juicio Astrologico, en quan-
to asus Influencias, y efectos naturales.
</p>
<p>
  De su forma segun consta, por las [subcesivas] Historias,
se han observado siempre, varias especies y diferencias, por <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q005">qe</abbr>
unos aparecieron con rabos [exuserinos], otros Cavellentos, otros
en forma de flecha, espada, hacha en undida, y lanza, que
siempre han sido los mas fatales.
</p>
<p>
  En cuanto a la materia, segun la distincion ya alegada,
convengo, en que al cometa celeste, lo produce <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> sobre natural-
</p>
  </div>

  <div>
  <p> Folio 2 verso</p>
<p>
  -mente de substancia etherea y de la naturaleza de los <!--NO SE HABLA DE CIELO COMO REGION ASTRONOMICA-->cielos,
como obra de sus maravillas, y prodigios de su omnipotencia; pe-
ro del cometa sublunar, siempre huvo varias y [sutilisimas] opi-
niones unas que se formava<!--decía tomada, se cambió--> de la ['fuerza' o 'forma' o 'junta'] de muchas estrellas,
[concurriones] en conjuncion, otras de planetas altisimos, y invi-
sibles, que haciendo sus giros, y estando en el perigeo [<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#V003">venus</placeName>]
epiciclos, se hacian visibles enciertos tiempos, y otras de nubes
sublimes ilustradas por los rayos del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>, pero [atodas] se les opone
la evidencia de la experiencia, porque si fuera el cometa, una
[junta] de Estrellas, todos los cometas habian de ser celestes, lo
que repugna a las observaciones, y las estrellas fijas no mudan
distancias entre si ni durara esta conjuncion tanto tiempo,
como el de algunos que seis meses enteros aparecieron visibles;
ni es planeta, por que haciendo sus giros, y entrando en su apogeo
apareciera primero, como estrella de quinta y 6a. magnitud
creciendo su forma en la proporcion de su movimiento, y cerca-
nía al perigeo; ni nube alumbrada del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>, por que no du-
rara tanto tiempo, ni se viere en una misma forma, en regio-
nes remotas y diferentes y assi en mi sentir con <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#A035">Aristóteles</persName> y
otros modernos la decesion mas probable, y versada es, que el
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 3 recto</p>
    <p>
      cometa en su cuerpo es diaphano y [Real], levantado y formado
en la suprema <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#R001">Region del Aire</placeName>, de las exalaciones de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#T004">tierra</placeName>
y en primer lugar de las de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M014">mar</placeName>, ensendidas, ó alumbra-
das por el fuego del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName> por donde se forma su rabo que no es lla-
ma, sino rayos del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>, hechados por la caveza diaphana del
mismo cometa, porque no solo segun este <!--no menciona nombre, no marcamos alucion-->Philosopho, sino assi-
mismo, consta por la experiencia, que el agua marina, tiene
un genero [degontura], azeitosa y [salitrava] cuios vapores [guia-
dos] continuadamente suben a la mas alta <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#R001">Region del ayre</placeName>, y la
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#T004">tierra</placeName> en innumerables partes, abunda de vapores azufrados,
y minerales, de los quales siempre se exalan espiritus calidos
y secos, otros [es] salitrados y azeitosos, que [juntados] en una 
masa forman un <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#C002">cuerpo</term>, capaz de ser encendido, ó alumbra-
do del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>, que es el mismo Cometa, y aunque no han faltado ar-
gumentos en contra, convienen los mas, en que se forman de
causas ocultas de la naturaleza.
</p>
<p>
  El tiempo de su duracion es vario, y depende de la canti-
dad de esas exhalaciones, que si es mucha, aparecerá mas ti-
empo el Cometa, y si es poca menos. De manera que los que
duran mas tiempo se fomentan con materia mas abundante
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 3 verso</p>
<p>
  y de las observaciones consta que el cometa que menos ha durado
ha sido de seis y siete dias, y el que mas, de seis meses, y de la
misma manera, como el tiempo de su aparicion depende de
la cantidad de la materia, assi el de sus efectos naturales, del
mismo tiempo de la aparicion.
</p>
<p>
  Su naturaleza es varia, y la de los planetas, cuios colo-
res y especies imitan, y de los signos en que aparecen y de ella
nace el jucio de sus influencias, y efectos naturales. Y aunque
este ha sido el blanco de la Curiosidad humana, fue siempre
reputado por dificultosisima su comprehencion, como de ma-
teria tan desproporcionada, con la Orden de la naturaleza
enemiga de sus leyes, forma de tiempo, y sola regular, en las
irregularidad de sus movimientos, atribuyendola con mas fun-
damento a las maravillas del <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#S014">Sr.</abbr></persName> y su divina y incompre-
hensible providencia, y a lo mas, que pudo llegar este juicio,
es a una mera congetura, fundada en la experiencia de lo
que en la succesion de los tiempos antiguos y modernos, en to-
das apariciones de cometas, siempre por lo mas se ha visto
succeder, cuya fuerza fuera mas valida, si huviere avido mu-
chos cometas, en forma, duracion, naturaleza, y sus efectos
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 4 recto</p>
<p>
en todo semejantes. A lo que se reduce la <!--decía historia-->[sumaria] segun <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#P019">Ptolo-
meo</persName>, <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#L024">Leopoldo de Austria</persName> y <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#G015"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#F004">Franco.</abbr> Juventino</persName> Doctor Teologico
es lo siguiente.
</p>
<p>
Si el cometa es Saturnino, eso es de la naturaleza de
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S010">Saturno</placeName>; que es planeta de luz aplomada, palida, triste, ne-
bulosa; frio y seco, contrario al calor natural, enemigo del ge-
nero humano, y Infortuna mayor en cuio oroscopo del na-
cimiento apareciere, indica naturalmente segun <!--Ilegible. Se estima que es nombre propio.-->Juventino,
enfermedades melancolicas, y largas, y en el oroscopo del Año
que empieza, peniteras, ambre, langostas, y pobresas, y a los
hombres predominados del Imperio de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S010">Saturno</placeName>, engendra
Austeridades, embidias, disenciones, avaricias, tristezas, ene-
mistades, ostinaciones, y maldades.
</p>
<p>
Si es de la naturaleza de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#J002">Jupiter</placeName>, plateada, y reluci-
ente fertilidad, pero males de costado, colicas, y letargos. Si es
marcial eso es en [undivo], y en forma de [ata] significa na-
turalmente efectos de cosas calidas como vientos, Temblores
de tierra, Tormentas, rayos, fluxos de <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#V001">vientre</term>, calenturas
agudisimas, y colericas, sediciones y Guerras.
</p>
<p>
Si es dorado, imitador del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>; Muerte de Principes
</p>
  </div>

<div>
  <p>Folio 4 verso</p>
<p>
levantamientos, mudanzas de Estados, calores y sequedades
Si genero, azul y subrutilo amenaza a los <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#R002">riñones</term>, a la
madre, al <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#E002">estomago</term>, hidropesia, apoplexias, mudanza de leyes.
Si Mercurial, epilepsias, achaques freneticos, letargos ham-
bre y peste. Si lunar amenaza al muxerío, con esterilida-
des, enfermedades húmedas, y Guerras ligeras.
</p>
<p>
  El cometa presente por ser de luz aplomada, palida, tris-
te y nebulosa, sin rayos, y en forma de Alfange, participa
sin duda de la naturaleza de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S010">Saturno</placeName>, y assi indica natural-
mente, sus influencias, y efectos ya referidos en el princi-
pio se la sumaria de la naturaleza de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S010">Saturno</placeName>.
</p>
<p>
  Y porque en su principio fue oriental, segun <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#P019">Ptolomeo</persName>
sus efectos sucederan en el apariente tiempo, o presto, y poco
despues de su aparicion, aunque los puede dilatar en algo;
el haverse hecho el cometa al presente occidental, por donde
serian sus efectos sospechosos en la maior parte del año y
mas por que su aparicion, no seria de las mas breves pues
siempre fué creciendo su rabo hasta que se extendio a 58.
grados y [50] minutos, aunque desde el dia <date when="1681-01-08">8 de Enero del 1681</date>.
empezó adisminuirse, como se verá en mis siguientes
</p>
  </div>

<div>
  <p>Folio 5 recto</p>
<p>
  observaciones.
</p>
<p>
  Y porque fué caminando con su movimiento propio para
el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">Oriente</placeName>, y conjuncion con el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>, [distante de el] de manera
que fué Visible por los meses de <date when="1680-11"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#N009">Nob.re</abbr></date> y <date when="1680-12">Diciembre del año
pasado del 1680</date>. Yndica segun <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#P019">Ptolomeo</persName> Muerte y [Ynterivo]
de Principes y Cavezas Coronadas, y porque ese mismo <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#M007">movim.to</abbr>
fue hacia el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">Oriente</placeName>, amenaza guerras estrangeras inva
sion y asaltos repentinos, y mas en las regiones y parte <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q005">qe</abbr>
ha sido perpendicular en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#Z003">Zenit</placeName>, o en cuyos Orizontes fué 
mas larga su demora y aparicion, quales son todas las de
poca altura de la una y otra [vanda] de la linea; porque en 
el principio tuvo este cometa con poca diferencia la mis
ma declinacion de la vanda del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S011">Sur</placeName> que la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga de la
Virgen</placeName> que es de [9] grados y [25] minutos aunque esta siempre
fué amenos, hasta que el cometa pasó la linea, con [<abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#D018">declinan.</abbr>]<!--podría interpretarse como declinación.-->
Septeptrional, que va creciendo de día en día.
</p>
<p>
  Esta es, segun <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#P019">Ptolomeo</persName> y <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#G015">Juventino</persName> la congetura y juicio,
en quanto a las inclinaciones y efectos naturales del presente
cometa. De la inclinacion [digo] de su naturaleza, no de ne-
cesidad de su operacion. <foreign xml:lang="lat">[(Latín) <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#N010">Nam.</abbr> de no ipse et Voluntatis</foreign>
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 5 verso</p>
<p> 
 <foreign xml:lang="lat">nostre liberas, celevrium y oqium</foreign>] Inclinaciones. [<foreign xml:lang="lat">sepe nu-
mero vanas et innitas facient. neque erum astris, arim
voluntates Subtestua, res sapiens illis predominabitur:</foreign>] y
es lo que alcansaron [consta] capacidades en materia tan subli-
me y dudosa, y en que aunque salga verdadero el Juicio
[siempre] es malo el Acierto, porque es acierto en mal. Lo cier-
to es, que sean los cometas Celestes, ó sublunares siempre en 
lo mas, [ansido] preambulos, y causas segundas aunque no
fisicas de mudanzas notables en estas cosas sublunares, y
que los forma la providencia de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> milagrosamente,
o consiente se formen de causas naturales, para valerse 
de ellos aunque con efecto natural para encausamiento sa-
ludable, y anuncios de su ira, y cercano Contigo <foreign xml:lang="lat">et. exunt
signa in celo <!--nota en el costado izquierdo-->+[Utin evangelio...]</foreign>, no que sea cierta su execucion, sino para 
que (como sucedió a la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#N005">Ciudad de Ninive</placeName>, y aquel Rey
del Pueblo de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#I003">Isrrael</placeName>, cuya vida alargó <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> por quinze
años, movido de supervivencia, no obstante su [decreto] <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q005">qe</abbr>
le anuncio el Profeta de la brevedad de sus dias, y que
dispusiere de su Causa) convirtiendonos a su <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">divina Mage-
stad</persName>, [<abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#P006">pa.</abbr>] la contemplacion de tan fatales indicios, la convierta
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 6 recto</p>
<p>
  en Misericordia, y en esta [atencion llama a los Cometas]
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#A007"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#S013">Sn.</abbr> Agustin</persName> misericordia de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, y no riesgo, y <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T004">Tertuliano</persName>
Profetas, lenguas, y pregones Celestes, para <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q005">qe</abbr> nos reconcilié-
mos con su <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Divina Magestad</persName>. [(Latín) <foreign xml:lang="lat"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#N010">Nam</abbr> <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Deus</persName> et natura tus
spectaculis nihil justra oporantius, quorum quideno pro-
nosticatio probabilis in genere, desingulis vero Incerissi-
ma est</foreign>] luego el querer particularizar estos pronosticos a
personas singulares Reyes, o Principes de su muerte con
denotacion de Persona ó de otros sus [suceros] particulares 
es vano, ridiculo, afectado, y sin fundamento, amenos <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q005">qe</abbr>
sea por la gracia del espiritu profetico porque la inte-
ligencia de tan arcanos, y [es con divinisimos] prodigios los
tiene <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> reservado en los secretos [Terrenos] de su infi-
nita sabiduria. 
</p>
<p>
  Tocante a lo de mis observaciones apareció primero
este cometa en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">Oriente</placeName> en el signo de virgo, con decli-
nacion austral por la madrugada poco despues de las  
dos del dia <date when="1680-11-24">24 de noviembre del año de 1680</date> y de aý en
adelante siempre nació  mas tarde, por causa de su ve-
los movimiento porio para el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">Oriente</placeName> y cercania al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 6 verso</p>
<p>
  oprimiendo de sus raios hasta que con el se puso en conjuncion, y pasa-
da esta se hizo mas Oriental, por donde forzosamente despues de su ocaso,
fue visible en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">Occidente</placeName>, y de matutino se hizo vespertino, de Oriental
Occidental, igual a el que se vió en <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A016">Alemania</placeName> <date when="1261-08">año de [1261] por el mes
de Agosto</date>, pues era matutino en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName>, y de ai a poco estando en
conjuncion con el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName> el [exo] de parecer y pasada esta apareció otra ves
en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName>, y aunque al vulgo parece este cometa era otro, no es 
sino el mismo; ni mas ni menos como sucede en la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">luna</placeName> que quando se
acerca para la conjuncion con el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>, se ve por la madrugada en el
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName>, y pasada esta, y puestose la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">luna</placeName> mas al [l]este que el mismo
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>, se nos aparece en su ocaso en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">occidente</placeName>.
</p>
<p>
  No fué observable por causa de los vapores del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#H003">orizonte</placeName> hasta
el dia <date when="1680-11-28">Jueves 28 de Nobiembre</date> quando empecé a observarlo en este
puerto de [<abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#N001">n</abbr> <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#S001">s</abbr>] <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C012"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#F004">Franco</abbr> de Campeche</placeName> cuia voreal elevacion del Polo es de
grados 19. <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#H004">hr.</abbr> el mismo dia <date when="1680-11-28">Jueves 28 de Nobiembre por la madruga-
da del año de 1680</date> pareció al antojo, aunque no es de los mas gran-
des mayor que una estrella de primera magnitud, su color era
aplomado, triste nebuloso y Saturnino mas occidental y elevada <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q005">qe</abbr>
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">la espiga del [la virgen]</placeName>, su movimiento propio era veloz para el
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName>, y ese mismo día en elevacion de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">Espiga</placeName> para el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName>
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 7 recto</p>
<p>de grados 33.8 distaba el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A017">Cometa de Arturo</placeName> grados 32.ih. y de
la postrera de la cola de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O009">[ursus] maior</placeName> grados 58.15 su elevacion era
de grado 30.7. y entonces empezaba el crepusculo aunque con mas
precision por el calculo trigonometrico y la elevacion de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName>
se sabra el momento del tiempo era largo su [rabo] de grados 13.
30. y se encendía hasta el corazon del Leon para la parte del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occi-
dente</placeName> y opuesta al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>.
</p>
<p>
Por la madrugada del dia <date when="1680-11-29">Viernes 29 de <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#N009">Nob.re</abbr></date> en elevacion de
la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> para el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">Oriente</placeName> de grados 19.52. distava el cometa de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A017">Arturo</placeName>,
para el [lente] grados 32.26 de la postrera de la cola de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O009">[ursa] mayor</placeName>
grados [59.ho] estava casi en conjuncion, con la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga de la virgen</placeName> y
su rabo muy pequeño por la vezindad del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>. y algo mas voreal <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q005">qe</abbr>
la otra <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName>.
</p>
<p>
El dia <date when="1680-11-30">sabado 30 de Noviembre</date> por la madrugada elevada la
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xl#O005">oriente</placeName> de grados 19.[h9] distava de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A017">Arturo</placeName> al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName>
grados 33.6 de la postrera de la cola de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O009">ursa mayor</placeName> grados 62.[h2].
hallavase en un vertical con la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> de la virgen y mas orien-
tal y cercano al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#H003">orizonte</placeName>.
</p>
<p>
El <date when="1680-12-01">dia primero de Diciembre</date> Domingo por la madrugada
elevada la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005"> oriente</placeName> de grados 27.[hh]. distava de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A017">Arturo</placeName>
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 7 verso</p>
<p>
grados 33.39 de la [ara] cola de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O009">ursa mayor</placeName> grados 63.[13.] de
la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> 9.29. mui disminuido su rabo por los rayos del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">sol</placeName>, y al
parecer [distava] su caveza al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#N004">norte</placeName> de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> y algo mas orien-
tal cosa de 9 alo minimo.
</p>
<p>
El dia <date when="1680-12-02">lunes 2 de <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#D019">Diz.re</abbr></date> por la madrugada elevada la
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> grados 27.[44]. distava de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A017">Arturo</placeName> grados 35..
32. de la postrera de la cola de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O009">ursa mayor</placeName> grados 66.7.. de
la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> 14.40. mas oriental que ella y menos elevada subia su
rabo vertical para la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> llegando casi a ella con su extremo.
</p>
<p>
<date when="1680-12-03">Martes 3 de Diciembre</date> elevada la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> grados 33.18
distaba de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A017">Arturo</placeName> al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares,xml#O005">oriente</placeName> grados 37.38 de la postrera de la cola de la
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O009">ursa mayor</placeName> grados 68.52. de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> 20.6. tenuissima cada versus
spicam <date when="1680-12-04">Miercoles 4 de <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#D019">Diz.re</abbr></date> [<foreign xml:lang="lat">mane alta <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">spica</placeName> ad <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A017">artum</placeName> gradibus 37.30.</foreign>]
distava en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A017"> arturo</placeName> grados 36.20. de la postrera de la 
cola de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O009">ursa mayor</placeName> 67.16. de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> 21.20 poco elevado del
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#H003">orizonte</placeName> ni parecia su rabo oprimido de los rayos del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>.
</p>
<p>
<date when="1680-12-05">Jueves 5 de diciembre</date> elevada la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> grados
37.20. Distava de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A017">arturo</placeName> grados 36.36. de la postrera de la
cola de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O009">ursa maior</placeName> grados 67.[80]. de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">espiga</placeName> 21.36 casi invi-
sible los otros 3 a 4 dias aun se vió en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName>, pero no obser-
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 8 recto</p>
<p>bable por la claridad de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName> y cercanía al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName> y los demas
dias invisible hasta el dia <date when="1680-12-20">viernes 20 de <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#D019">Diz.re</abbr></date> a prima noche po-
co despues de las 6 que se vió su rabo en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName> mui crecido
su caveza invisible por los vapores del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#H003">orizonte</placeName>, y lo mismo fué el dia
<date when="1680-12-21">21 de <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#D019">Diz.re</abbr></date> 
</p>
<p>
  El dia <date when="1680-12-22">22 de Diciembre</date> a la misma hora vespertina se vió su
rabo sin la caveza estendiase desde el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#H003">orizonte</placeName> hasta la cola del 
[<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C018">cigne</placeName>], y mas adelante 4 y 5. grados y lo mismo fué los dias sigui-
entes hasta el dia <date when="1680-12-29">Domingo 29 de <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#D019">Diz.re</abbr></date> quando se vió su caveza
en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName> in observable por la claridad de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName> y vapo-
res del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#H003">orizonte</placeName> estendiase su rabo hasta la lucida de la Catedra
De<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">casiopea</placeName> y fué casi siempre nebuloso triste del color de la ca
beza aunque cerca de ella algo mas escondido y claro y lo mis-
mo los dias siguientes por las nuves hasta el dia <date when="1681-01-03">Viernes 3 de 
Enero aprima noche 1681</date>. porque elevada la cola del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C018">cigne</placeName> al
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName> grados 23.31. distava de la misma cola del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C018">cigne</placeName> gra-
dos 34.37. de la lucida de la catedra De<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">casiopea</placeName> 57.49. esten-
diase su rabo hasta grados 58.40. mas para el este, y elevado
que la constelacion de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Casiopea</placeName>.
</p>
<p>
  El dia <date when="1681-01-04">Savado 4 de Enero</date>, aprima noche elevada la cola
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 8 verso</p>
<p>del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C018">cigne</placeName> al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName> grados 22.45. distava de la cola del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C018">cigne</placeName>
grados 33.40. de la lucida de la Catedra de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Casiopea</placeName> 55.20. el
rabo largo grados 58.40. mas adelante y elevada que la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">cas-
siopea</placeName>.
</p>
<p>
  <date when="1681-01-05">Domingo 5 de Enero</date> a prima noche elevada de la cola del
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C018">cigne</placeName> grados 17.16. al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003"> Occidente</placeName> distava el cometa en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occiden-
te</placeName> de la cola del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C018">cigne</placeName> grados 32.56. de la lucida de la Catedra
de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 51.22. del pecho de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 53.18. y lo demas co-
mo el <date when="1681-01-04">dia 4</date>.
</p>
<p>
  El dia <date when="1681-01-06">Lunes 6 de Enero</date> a prima noche elevada la capela
[hinco] al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> grados 47.50. distava el cometa al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName>
de la cola del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C018">cigne</placeName> grados 32.35. de la lucida de la catedra de
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 48.28. del pecho de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 49.35. estendiase el ra-
bo hasta rados 58.50. por el medio de entre <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> y el lu-
cido lado de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P017">Perséo</placeName>, y la Caveza de Medusa.
</p>
<p>
  El dia <date when="1681-01-07">Martes 7 de Enero</date>, a prima noche elevada la ca-
pela [hinco] al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> grados 48.56. distava el cometa al
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName> de la cola del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C018">cigne</placeName> grados 32.30. de la lucida de la
Catedra de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 45.16. del pecho de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 46.2. el rabo se
estendia asta grados 58.50. mas adelante que <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> por el
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 9 recto</p>
<p>medio de entre ella y el lucido lado de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P017">Perséo</placeName> y la caveza de 
Medusa. [resto del párrafo ilegible]
</p>
<p>
  <date when="1681-01-08">Miercoles 8 de Enero</date> dia en que empezó a disminuir su 
rabo elevada la Capela [hinco] al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> grados 48. 48. distava 
de la cola del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C018">cigne</placeName> grados 32.42. de la lucida de la catedra de 
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 45.46. del pecho de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 42.40. de la cola se estendia
solamente grados 53.[10]. y llegaba acia la caveza de Medusa.
</p>
<p>
  <date when="1681-01-09">Jueves 9 de Enero</date> elevada la capela al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> grados 51.18.
a prima noche distava el cometa de la cola del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C018">cigne</placeName> grados al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occi-
dente</placeName> 33.49. de la lucida de la Catedra de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 39.38. del pecho
de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 39.26. su rabo siempre a menos y era de grado 51.20.
casi en linea recta hacia el lucido lado de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P017">Perséo</placeName> la caveza mas
subida triste y nebulosa, y el rabo en la misma proporcion.
</p>
<p> 
  <date when="1681-01-10">Viernes 10 de Enero</date> elevada la capela al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> grados
50.1. distava de la catedra de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> grados 37.5. del pecho de
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 36.46. de la cola del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C018">cigne</placeName> 35.4. el rabo menor y de
grados 49. la caveza mui nebulosa se estendía hacia el lado de
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P017">Perseo</placeName>.
</p>
<p>
<date when="1681-01-11">Savado 11 de Enero</date> a prima noche elevada la capela al
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> grados 53.46. distava de la Catedra de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 34.40. del
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 9 verso</p>
<p>
  del pecho de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 32.27. su rabo de grados 46.45.
</p>
<p>
  <date when="1681-01-12">Domingo 12 de Enero</date> elevada la Capela al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> grados 55.20.
distava de la catedra de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 33.5. del pecho de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C013">Cassiopea</placeName> 32.19.
su rabo era de grados 43.46. siempre a menos y derecho hacia 
el lucido lado de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P017">Perséo</placeName>.
</p>
<p>
  Esas son mis observaciones hasta el dia de hoy y del presente
cometa, y segun las cinco postreras su rabo fué en disminucion
supuesto que habiendo sido el <date when="1681-01-07">martes 7 de Enero</date> de grados 58.50 a
8 del [otro] no llegó a mas que 53.10. y a menos en adelante por don-
de se puede Juzgar será de menos tiempo su aparicion y lo
mismo proporcionadamente de sus influencias naturales las 
de en adelante se haran con la misma exactitud para [su putam]
a su tiempo por ellas y la doctrina de los Triangulos esfericos su
declinacion ascension Ruta, latitud y longitud, y vario y veloz
movimiento, para el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> que si dura algunas semanas
como es apariente llegará el cometa a mucha declinacion de la
vanda del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#N004">Norte</placeName> y segun fuere en adelante su movimiento
puede llegar a tanta que sea visible toda la noche y no se ponga
debajo del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#H003">orizonte</placeName>, de todo compondré su efemeride a su tiempo
con las demas consequencias que de aý resultan. No ignoro <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q005">qe</abbr>
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 10 recto</p>
<p>el Vulgo há estrañado que viendose en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> hechava su ra-
bo para el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName>, y que al presente estando en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName>
lo hecha a la parte opuesta y [averse] del [minimo <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName> parece] fun-
damento porque todos los cometas siempre echan su rabo a la 
parte opuesta del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>.
</p>
<p>
  Y este es el discurso, aque la brevedad del tiempo y mis continuas
ocupaciones dan lugar [asujetome] en todo a mejor parecer y a la Cen-
sura de la Santa y Catolica <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#I004">Iglesia Romana</orgName>, que consiente estos
juicios Astrologicos, [(latín) <foreign xml:lang="lat">cum reservatione liberi arbitry</foreign>], reservando la
soverania de todo al supremo <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> [(latín) <foreign xml:lang="lat">ad cuius nostrum</foreign>], ovedecen los ele-
mentos <!--nota en el costado izquierdo-->+[<foreign xml:lang="lat">Vtin edmetione captivitatis (ilegible)...</foreign>] se rinde la naturaleza los <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M014">mares</placeName> se apartan estremecer-
se los <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C006">cielos</placeName>, <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName> y astros, mudan sus influencias, y cursos naturales. [(latín) <foreign xml:lang="lat">et
<!--nota en el costado izquierdo-->+[Yn oratione tem] stetit Sol adgabaon et reberus est. Sol decem lineis por grados quos
decenderat.</foreign>] y supuesto su divina piedad nos lo representa, en forma
de flechas, espadas, lanzas, luces y hachas encendidas, en lugar
de horrores sean señales de su misericordia; para que los que nos
parecen pregones de sus iras sean con <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#A007"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#S013">Sn.</abbr> Agustin</persName> anuncios de piedades;
<!--nota en el costado izquierdo-->+[<foreign xml:lang="lat">Otios congregatione aposto lorum...</foreign>] con <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T004">Tertuliano</persName> profetas de reconciliacion, lenguas del <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Espiritu Santo</persName>
sean flechas del Amor Divino, espadas y lanzas de fortaleza en los
travajos, luces desvanecedoras de tinieblas, y Arcos de Iris como los
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 10 verso</p>
<p>
  <!--nota en el costado izquierdo--> +[pues del diluvio] que dió en señal de su reconciliacion con el genero humano.
</p>
<p>
  <!--nota en el costado izquierdo-->+[Nota] En esto va el Calculo de mis observaciones de los Eclipses que
[ilegible] pide de los postreros Años.
</p> 
<p>
  Del Eclipse de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName>. en <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P022">panama</placeName> cuia elevacion de polo bo-
real [símbolo] de grados 9.3. observé el fin del Eclipse de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">luna</placeName> del <date when="1675-07-06">dia 6
de Julio de 1675</date>. porque el principio me estorvaron las nubes
y en el momento del verdadero fin de este Eclipse fué elevado [for-
mahant] al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> grados 24.40. eso es hora 11.59.52. <foreign xml:lang="lat">post me-
ridium dicte dici</foreign>.
</p>
<p> 
  En la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#H010">Habana</placeName> cuia altura de polo es de grados 23.6. observé
el otro eclipse de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName> del dia <date when="1675-12-31">31 de Diciembre del mismo año
del 1675</date>. y fue su verdadero principio en elevacion de [Procyon] al
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> de grados 31.38. eso es hora 8.45.21. su fin elevado el regulo
al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> de grados 27.58. eso es hora 10.45.12. [<foreign xml:lang="lat">unde tota diratio
horarum dico horg</foreign>] 1.59.51. este eclipse se le pasó por alto a [As-
golo] Romano
</p>
<p>
  En <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C019">Chiclana</placeName> que dista al Noroeste de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C020">Cadiz</placeName> cosa de tres
leguas, y cuia elevacion de polo es de grados 36.31. observé el 
eclipse de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName> de <date when="1677-05-16">16 de Mayo de 1677</date>. su verdadero principio
fue elevado <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A017">Arturo</placeName> al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName> grados 32.2. esso es hora 1.53.21.
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 11 recto</p>
<p>
<foreign xml:lang="lat">post meridiam nortem</foreign>; su verdadero fin elevada la [linea] al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occiden-
te</placeName> grados 20.59. esso es hora 4.34.11. la total duracion fue de 
horas 2.40.20. este eclipse observó el catedratico de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S017">Sevilla</placeName>
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C030"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#D020">Dn</abbr> Juan de la Cruz y Mesa</persName> su principio en <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S017">Sevilla</placeName> hora 1.54.
el fin hora 4.33 y estan los lugares casi en un mismo <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M013">meridia-
no</placeName>.
</p>
<p>
En <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C019">Chiclana</placeName> observé otro eclipse de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName> el <date when="1678-10-29">dia 29 de Octubre
de 1678</date>. su principio a las 6.5'.48'' la Imersion total en <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#E015">elevan.</abbr>
de la lira al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName> de grados 55.8' esso es hora 7.5'.52'' la
emersion elevada la lira grados 35.52' esso es hora 8.48'.:19'' el
fin, elevada la lira al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName> grados 25.10. esso es hora 9.48'.9''
la total duracion de horas 3.42'.21''. <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C030"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#D021">D.n</abbr>. Juan de la Cruz</persName> lo ob-
servo en <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S017">Sevilla</placeName> la imersion hora 7.8'. emersion hora 8.49. [sabu bene].
</p>
<p> 
  <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M026"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#D021">D.n</abbr> Vicente [Aust] de Mayorca</persName> observó el eclipse de
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName> del <date when="1675-01-11">11 de Enero 1675</date>. la total immersion hora 6.35. emer-
sion hora 8.7'. y el año <date when="1676">1676</date>. el eclipse de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>. de <date when="1676-06-10">[10] de Junio</date>
su principio hora 7.34' fin hora 10.12'. en este <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C012">Puerto de Cam-
peche</placeName> observé el eclipse de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName> de <date when="1680-01-22">22 de (Enero)</date> digo <date when="1680-09-22"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#S020">Septiem.re</abbr>
del año pasado del 1680</date> su verdadero principio fué elevado el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>
al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName> de grados 69.53'. de donde se deduce por los triangulos
</p>
</div>

<div>
  <p>Folio 11 verso</p> 
<p>
  esfericos hora 0.13'.44''. despues de medio dia su fin en elevacion
del mismo <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">sol</placeName>. al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidente</placeName> de grados 46.39. esto es hora 2.37'.20''.
por donde su medio fue hora 1.25'.32''. P.M. su total duracion de
horas 2.23'.36''. se obscurecieron segun el anteojo a lo mas 5 dedos
ó partes de las quales todo el diametro del disco solar tiene 12
la observacion fue <!--símbolo encima de la x y en "proximo"-->exacta y iré continuandola en el eclipse
de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">luna</placeName> proximo.
</p> 
<p>
 <foreign xml:lang="lat">Observatio lunaris deliqy, diez <date when="1681-03-04">4 Marty 1681</date> facta a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T008">Mattino de
la Torre</persName> in portum <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C012"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#S021">S.ti</abbr> Francisci de Campeche</placeName>.</foreign>
</p>
<p>
  <foreign xml:lang="lat">Successith de lunare deliquium die <date when="1681-03-04">4 Marty anni 1681</date>. mané
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">luna</placeName> ad <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">occidentem</placeName>, et. âmé observattum est In portum <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C012"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#S021">S.ti</abbr> <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#F006">Fran.ci</abbr>
de Campeche</placeName>, cuyus borea poli elevatio est. <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#G001">gr.</abbr> 19.41.</foreign>
</p>
<p>
  <foreign xml:lang="lat">[suit] que verium eius initium; nam Spurium pauculis momen-
tis preces serat de - indicavit manifesté telescopium, nam supremus
lune mango erat lumine [hebetion], donec evitentes umbram terres-
trem, ingremis est, coque momento erat alta <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">Spica virginis</placeName> ad <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O003">oc-
cidentem</placeName> gradibus 51.50. eiusque declinattio [aurralis] <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#G005">grad.</abbr> 9. 27
et ammsio recta 127. 7'. <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">solis</placeName> vero locus in H. 14.35'.38''. et [asumsio]
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">luna</placeName> 345.49 [unde] seducitur hora, qûo <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E007">Spica</placeName> in <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M013">Meridiano</placeName> fue-
rat 14.5'.12''. P.M. et angulus ad polum Momento veri prin-</foreign>
</p>
</div>

<div>
<p>Folio 12 recto</p>
<p>
  <foreign xml:lang="lat">cipy <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#G005">grad.</abbr> 25.2. sive hore 1.40'.8''. qui ad [diti horis  14.5.12 octe]
horas 15.45'.20''. pro dicto momento veri principy [huius eclipsis:]
indicto loco <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C012"><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#S021">S.ti</abbr> <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#F006">Fran.ci</abbr> de Campeche</placeName> i dest hora 3.45'.20''. matuti-
na <date when="1681-03-04">4. marty 1681</date>.</foreign>
</p>
<p>
<foreign xml:lang="lat">Nulle alie phas es fuere, nam <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">luna</placeName> eclipsatta, in <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#H003">horizontom</placeName>
Immersa est [esferé] momento, quo <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName> super cum ascendebat
eclipsatti [himt] disci 9. qualium totus est 12 [colon]
partis eclipsate, toto tempore rubeus subringer, orango superior
aliquantum lucidios. Observatio exactissima frit cuius collatto
cum alys [m] viveris partibus valcat ad veritatem inquisitio-
nis [merirannum] differenttis = <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T008">Martinus de la Torre</persName>____________</foreign>
</p>
<p>
  En <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P022">Panama</placeName> cuia elevacion de polo boreal es 9<abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#G001">gr.</abbr> 3' observé el
fin del eclipse de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName> de <date when="1675-07-06">6 de Julio de 1675</date>. porque el princi-
pio estorvaron las nubes  y en el mesmo momento del fin verdadero 
fue elevado [Formabat] al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O005">oriente</placeName> 24<abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#G001">gr</abbr> 40. y <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#P006">pa.</abbr> el consiguiente
<abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#H001">hor</abbr> 11.59.52. P.M. dicte dici. ____________________
</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>





















