<?xml version="1.0"?>
<TEI 
  xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
  xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" 
  xml:lang="es"
  xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
  xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation/document.xsd">

<teiHeader>
 <fileDesc>
  <titleStmt>
   <title type="main">Especulacion astrologica, y physica de la naturaleza de los cometas, y juizio del que este año de 1682 Se vè en todo el mundo</title>
   <title type="short">Especulacion astrologica, y physica de la naturaleza de los cometas</title>
   <author>Gaspar Juan Evelino</author>
  </titleStmt>
  <editionStmt>
    <edition n="2">
      Edición digital de la obra Especulacion astrologica, y physica de la naturaleza de los cometas, y juizio del que este año de 1682 Se vè en todo el mundo
    </edition>
    <respStmt>
      <name>José Manuel López Villanueva</name>
      <resp>Marcado XML/TEI Original</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <name>Desconocido</name>
      <resp>Transcripción</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <name>Víctor Andrés Campos Chávez</name>
      <resp>Curaduría digital</resp>
    </respStmt>
    <respStmt>
      <name>Víctor Andrés Campos Chávez</name>
      <resp>Curaduria Marcado TEI</resp>
    </respStmt>
  </editionStmt> 
  
 
  <publicationStmt>
    <publisher>Universidad Nacional Autónoma de México</publisher>
    <publisher>Facultad de Filosofía y Letras</publisher>
    <distributor>Biblioteca Digital del Pensamiento Novohispano</distributor>
 
 
  </publicationStmt> 
 
  <sourceDesc>
    <bibl><title>Especulacion astrologica, y physica de la naturaleza de los cometas, y juizio del que este año de 1682 Se vè en todo el mundo</title>
       Por <author>Gaspar Juan Evelino</author> (Por <publisher>la Viuda de Bernardo Calderon</publisher>, <date>1682</date>.)</bibl>
  </sourceDesc>
 </fileDesc>
</teiHeader>

<text>
<front> 
<titlePage>
  <docTitle>
<titlePart type="manuscrito">el Cometa de Infaustos Colores  5</titlePart>
<!--DESCRIPCIÓN: Abajo y a la derecha de la abreviatura, sello en letra de molde: "BIBLIOTECA NACIONAL MEXICO". Entre las palabras "COMETAS" y "JVIZIO DEL QVE ESTE" , cuatro pequeñas estrellas dibujadas a lo largo del eje horizontal. A la altura de "Año de 1682", seis asteriscos que forman un triángulo invertido a la derecha e izquierda del folio. Entre la abreviatura "M.M.S.D.C.C." y "CON LICENCIA", un diseño con cuatro estrellas formando un cuadrado, encerrado en un paréntesis; a su vez, el paréntesis encerrado entre dos triángulos formados por decoraciones con figura de hojas.  Un calderón en la línea de "Por Gaspar Juan Evelino" y en la de "CON LICENCIA".-->

<titlePart type="main">ESPECULACION ASTROLOGICA, Y PHYSICA DE LA NATVRALEZA DE LOS COMETAS, 
Y
JVIZIO DEL QVE ESTE
Año de <date when="1682">1682.</date> 
Se vè en todo el Mundo.
Por <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E024">Gaspar Juan Evelino</persName>,
Mathematico.
<abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#M009">M.M.S.D.C.C.</abbr>
</titlePart>
</docTitle>
<docImprint>CON LICENCIA.
En <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M001">Mexico</placeName>: Por <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#B026">la Viuda de Bernardo Calderon</persName>,
en la calle de San Agustin, Año de <docDate>1682</docDate>.
</docImprint>
</titlePage>
</front> 
	
<body>
<div>
<p>folio 1 verso</p>
<p>Question ha sido muy ventilada entre los observado-
res Astronomos si todos los cometas son elementares,
esto es sublunares<!--No puse la etiqueta <placeName> porque, así como los mexicanos no son un lugar, los cuerpos celestes sublunares no lo son-->, ò inferiores â la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName>. ò si son
celestes, esto es superiores,ê independentes de toda materia de
los elementos, question digo de toda consequencia porque desu
decisi on depende el juizio de sus effectos naturales si son <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#E011">eleme-
tares</abbr>, ò sobrenaturales, si son celestes, y formados en aquel <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A026">al-
tissimo ethere</placeName> por sola la disposicion divina sin intervension de
las segundas causas, y aunque en esto se ha exercitado mucho la
industria humana con exactissimas observaciones de los mas in-
signes cometas en todos tiempos con todo no se le â podido dar
definitiva sentencia con exclusion del sentir contrario, por <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q003">qua-
to</abbr> consta por las subtilissimas observaciones de sus paralaxes,
que algunos ha avido superiores á la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName>, y otros inferiores,co-
mo el del año del <!--aquí no marqué a Jesús porque no se está hablando de él sino de los años-->Señor de <date when="0396">396</date>. del qual afirma <cit type="parafrasis" source="catalogo_nombres_libros.xml#N002"><bibl><author><persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#A007">San Agustin</persName></author></bibl><quote> in-
ficiònaba â <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C010">Constantinopla</placeName>, con hedor de azufre</quote></cit>, y con mas eui-
dencia el del año de <date when="1450">1450</date>. que aseguran las observaciones haver
eclypsado à la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName>.</p>
 <p>Para cuya inteligencia es de notar, que los vapores, y exala-
ciones de los elementos tierra, agna, fuego, y ayre, no llegan,
quantos menos passan del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C006">Cielo</placeName>,por donde gira la<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#L004">Luna</placeName>, y conse-
cutivamente en los <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C006">Cielos</placeName> <!--Lo marqué igual que "Cielo"--> superiores no ay causa,ni materia pa-
ra producirlos n aturalmente, con que solo alli se forman por la
disposicion divina, como portentos sobre naturales, pregones
de su ira, y amenasas de su vengança, y assi solo de los inferiores
discurre el juizio Astrologico en quanto â sus influencias,y efec-
tos naturales.</p>
 <p>De su forma segun consta por las succesivas historias,y loque
han escrito los Astrologos,y Philosophos se han observado siem-
pre varias especies, y diferencias, por que vnos aparecieron con
caudas, ò colas excesiuas, como fue el passado de <date when="1681">1681</date>. otros ca-
belludos, ó melenudos que llaman crinitos, otros con mucho
menor efluviò, que dizen Barbatos,otros en forma de flecha,es-
pada, escoba (como es el presente) hacha encendida,y lança,que
siempre han sido los mas fatales.</p>
 <p>En cuanto á la materia segun la distincion ya alegada,con-
vengo en que el Cometa Celeste, lo produce <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> sobrenatural-
mente</p>
</div>
<div>
<p>folio 2 frente</p>
<p>mente de substancia etherea, y de la naturaleza de los <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C006">Cielos</placeName><!--Lo marqué igual que "Cielo"-->, co-
mo obra de sus maravillas, y prodigio de su omnipotencia. Pero
del Cometa sublunar siempre vbo varias, y subtilissimas opi-
niones; vnas que se forman de la junta de muchas <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E009">estrellas</placeName> con-
currentes en <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#C009">conjuncio</abbr>: otras de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P023">Planetas</placeName> altissimos, é invisibles
que haziendo sus giros, y estando en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P024">perigeo</placeName> de sus <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E013">Epiciclos</placeName>
se hazian patentes â la vista en ciertos tiempos: otras que nubes
sublimes ilustradas por los rayos del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>, pero â todas se les opo-
ne la notoriedad de la experiencia en contrario por que si fuera
el cometa vna junta de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E009">estrellas</placeName> todos los Cometas avian de ser
Celestes lo qual se opone â las observaciones,ademas que las <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E012">es-
trellas fixas</placeName> no mudan distancias entre si, ni durara esta Conjun-
cion tanto tiempo como el que han gastado algunos Cometas
que seis meses enteros aparecieron visibles, ni es <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P023">Planeta</placeName>, por
que haziendo sus giros,y estando en su <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A022">apogeo</placeName>, apareciera como
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E009">estrella</placeName> de quinta, y sexta magnitud creciendo su forma con la
proporcion de sus movimientos, y cercania al <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P024">Perigeo</placeName>, menos
puede ser nube alumbrada del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName> , por que no durara tanto
tiempo, ni se viera en vna misma forma en regiones remotas, y
differentes, y assi â mi sentir (con <cit type="parafrasis" source="catalogo_nombres_libros.xml#N003"><bibl><author><persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#A035">Aristoteles</persName></author>, y otros algunos
modernos) la desicion mas probable, y assentada, es, que </bibl><quote>el Co-
meta es vn cuerpo diafano, y real lebantado muchos millares de
leguas mas alla que la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#R001">suprema Region del ayre</placeName>, y formado no
del <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#S002">sudor</term> humano, como dizen que ha avido quien lo diga <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#A013">aunq</abbr>
no lo creo, sino de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#T004">tierra</placeName>, y en primer lugar de las del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M014">mar</placeName> en-
cendidas ó alumbradas por el fuego del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>, que es el que le for-
ma la cola,la qual no es llama sino rayos del mismo <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>,hechados
por la cabeça diaphana del mismo Cometa</quote></cit>,porque no solo segun
este Philosopho, sino assi mismo consta por la experiencia que
el agua marina tiene no se que genero de gordura azeytosa, y sa-
litrada, cuyos vapores gruessos, suben continuamente azia lo
mas superior, y la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#T004">tierra</placeName> en innumerables partes, abunda de va-
pores azufrados, y minerales, de los quales siempre se exalan no
solo espiritus calidos, y secos sino tambien otros salitrados, y a-
zeytosos. que juntados en vna masa forman vn cuerpo capaz de
ser encendido, ò alumbrado del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>, del qual resulta el Cometa,
y no faltando como no <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#F003">falta</abbr>, argumentos contra esta doctrina lo
mas cierto es que se forman de causas ocultas,y que no sabemos.
El</p>
</div>
<div>
<p>folio 2 verso</p>
 <p> El tiempo de su duracion es vario, y depende de la cantidad
destas exalaciones, que si es mucha aparecera mas tiempo el Co-
meta, y si es poca menos; de manera, que los que duran mas <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#T002">tie-
po</abbr> se fomentan con materia mas abundante,y de las observacio-
nes, consta que el Cometa que menos ha durado, ha tenido siete
dias de vida, y el que mas, mas de seis meses, y <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#C00210">consiguienteme-
te</abbr>, como el tiempo de su aparicion, depende de la cantidad de la
materia, assi el de sus effectos naturales del mismo tiempo de su
aparicion.</p>
 <p>Su causa efficiente (aunque desto han dicho mucho los Au-
thores) casi siempre es algun congreso, ó radiacion notable de
los <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P023">Planetas</placeName>, que con la efficacia de sus rayos levantan los espiri-
tus, y vapores de que se forma, y como las Conjunciones mag-
nas, sean de tanta eficacia, y actividad, de ordinario son causado-
ras de algun cometa como ha sucedido en la Conjuncion magna
de  aqueste <date when="1682">año</date>. Pero no puedo passar adelante, sin admirarme de
la certeza con que <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#D001">D.</abbr> <cit type="textual" source="catalogo_nombres_libros.xml#L001"><bibl><author><persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#S021">Carlos de Siguença, y Gongora</persName></author>, Professor
Regio de Mathematicas en la Mexicana Academia, de quien co-
mo de persona consumadissima en estas ciencias se habla en mu-
chas partes de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E002">Europa</placeName>, con veneracion, y respecto, previno
este Cometa, desde el <date when="1681">año passado</date>, diziendo palabras formales
 en el <title>Lunario</title> de este:</bibl><quote><emph>el que aparecerâ alguna <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E009">estrella</placeName>, ô Phenome-
no Celeste, tengolo por tan cierto quanto es aproposito el lugar de la
Conjuncion</emph> (magna) <emph>para que alli se vea,y sino alli, campo ay <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#B005">basta-
te</abbr> en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C006">Cielo</placeName> para manifestarlo,y esto, no es pronosticarlo â bulto sino
con mucho mas fundamento del que se puede pensar,y que omito aqui
el dezir <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#E010">etc.</abbr></emph></quote></cit> y si este fundamento, cuya especificacion callo el
muy erudito Mathematico no fue otro sino la Conjuncion de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S010">Sa-
turno</placeName>, y <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#J002">Jupiter</placeName>, que està sucediendo, como es posible creer, que
de todo su <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#C003">coraçon</term>, y sin sentir en su <!--no la marcamos como cuerpo-->conciencia<!----> lo contrario, es-
criviò contra los Cometas, vn Manifiesto philosophico que an-
da en <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#M005">manos</term> de todos, quando de lo que escribe en este <cit type="parafrasis" source="catalogo_nombres_libros.xml#M002"><bibl><title >Lunario</title>,
y de lo que afirmò al fin de su <title >Manifiesto</title>, combiene á saber que</bibl>
<quote>el mayor crecimiento del Cometa del año de <date when="1681">1681</date>. fue estando
en <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C008">Capricorno</placeName>, signo predominante en la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#N001">Nueua-España</placeName></quote></cit> dá â
entender, que conoció muy bien las enfermedades, y otros ma-
los sucessos <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q004">q</abbr> en ella se han experimentado de <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q004">q</abbr> despues hablarè.
Su</p>
</div>
<div>
<p>folio 3 frente</p>
 <p>Su naturaleza es varia, por serlo la de los <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P023">Planetas</placeName> cuyas espe-
cies, y colores imitan, y la de los signos en que aparecen, pero
de ellas nace el juizio de sus influencias, y efectos naturales, y
aunque este ha sido el blanco de la curiosidad humana, fue siem-
pre reputada por dificultosissima su <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#C011">comprehensio</abbr> como de ma-
teria tan desproporcionada al orden de la naturalesa, y por esso
enemiga de sus leyes, y solo regular en la irregularidad de sus
movimientos, atribuyendola con mas fundamento â las maravi-
llas del <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Señor</persName>, y â su incomprehensible, y divina providencia, y
assi à lo mas que puede llegar este juizio, es, á vna mera conje-
tura fundada en la experiencia delo que en la sucesion delos <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#T003">tie-
pos</abbr> antiguos, y modernos entodas apariciones de cometas,siem-
pre por la mayor parte se ha visto suceder, cuya fuerza fuera mas
ualida si huviera avido muchos Cometas en forma, duracion, y
naturaleza semejantes. Pero con todo <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#P019">Ptolomeo</persName>, <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#L026">Leopoldo de
Austria</persName>, y <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#G015">Juntino</persName> dizen lo siguiente de sus efectos.</p>
 <p>Si el cometa es <!--usé el mismo criterio de exclusión que con "sublunares"--><emph>Saturnino</emph><!---->, esto es,de la naturaleza de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S010">Satur-
no</placeName> que es <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P023">planeta</placeName> de luz aplomada, palida, triste, nebulosa, frio,
y seco, contrario al calor natural, enemigo del genero humano,
é infortuna mayor, indica <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#N006">naturalmete</abbr> â aquel en cuyo horosco-
po del nacimiento apareciere,enfermedades melancolicas, y lar-
gas, y en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A023">Ascendente</placeName> del año, pestilencias, hambre, <name type="animal" ref="catalogo_nombres_animales.xml#L003">langosta</name>, y
pobreça, y en los hombres predominados del imperio de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S010">Satur-
no</placeName>, engendra austeridades, embidias, disenciones,avaricias,tris-
tezas, enemistades, obstinaciones, y maldades.  Si es <!--mismo criterio de exclusión que "sublunares"--><emph>Jovial</emph>, de
naturaleza de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#J002"><!--Júpiter-->Iupiter<!----></placeName>, plateado, y reluciente, fertilidad,pero ma-
les de <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#C008">costado</term>, pulmonias, colicas, letargos, y muertes supitas.
Si es <!--mismo criterio de exclusión que "sublunares"--><emph>Marcial</emph><!---->, encendido, y en forma de hasta significa natural-
mente efectos de cosas calidas como vientos, temblores de tier-
ra, tormentas, rayos, fluxos de <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#V001">vientre</term>, calenturas agudissimas,
y colericas sediciones, y guerras. Si <!--mismo criterio de exclusión que "sublunares"--><emph>Solar</emph>, esto es,dorado imi-
tador del <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName>, muertes de Principes,levantamientos, mudança de
estados, calores, y sequedades. Si <!--mismo criterio de exclusión que "sublunares"--><emph>Venereo</emph>, azul, y subrutilo
amenaza à los <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#R002">riñones</term>, á la <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#M006">madre</term>, á los <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#G002">genitales</term>, al <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#E002">estomago</term>,
hidropesia, aplopexia,mudanza de leyes. Si <!--mismo criterio de exclusión que "sublunares"--><emph>Mercurial</emph>,epilep-
sias, achaques freneticos, letargos, hambre, y peste. Si <!--mismo criterio de exclusión que "sublunares"--><emph>Lunar</emph>,
amenaza al <!--cómo marcar mujeres-->mugerio<!----> con esterilidades, enfermedades humedas,
y
</p>
</div>
<div>
<p>folio 3 verso</p>
<p>y guerras ligeras. Que esto sea verdad,se comprueba con el Co-
meta passado de <date when="1681">1681</date>. pues haviendo sido de naturaleza de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#J002">Jupi-
ter</placeName>, bastantemente se han reconocido sus effectos en la casi peste
<abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q004">q</abbr> se ha experimentado en estas partes de dolores de <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#C008">costado</term>,pul-
monias, y colicas, como yo lo previne, y se viò suceder en <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#H010">Ciudad
delaHabana</placeName>, donde asistia yo entonces, como <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#T004">tambie</abbr> los <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#T004">teblores</abbr>
que han horrorisado à esta <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C015">Ciudad de Mexico</placeName>: no solo por lo que
tuvo de <!--mismo criterio de exclusión que "sublunares"-->Marcial<!---->.sino por haver sido su mayor crecimiento en <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C008">Ca-
pricornio</placeName>, como lo advirtiò Don <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#S021">Carlos de Siguença</persName>.</p>
 <p>El Cometa presente assi por su color, como por el lugar <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#D007">do-
de</abbr> <!--tuvo-->tuuo<!----> principio, es de naturaleza <!--mismo criterio de exclusión que "sublunares"-->Uenerea, y <!--mismo criterio de exclusión que "sublunares"-->Mercurial, con
que naturalmente significa,lo que tengo dicho de los desta espe-
cie, y por que en su principio fue <!--mismo criterio de exclusión que "sublunares"-->Oriental, segun <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#P019">Ptolomeo</persName>,sus
effectos se veran dentro de breve tiempo, los quales seran sospe-
chosos por averse hecho <!--mismo criterio de exclusión que "sublunares"-->Occidental, y verse al principio de la
noche, y como quiera que se encendio encima de los <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#R008">Reynos de
California</placeName>, <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C024">China</placeName>, y <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#J003">Japon</placeName> alli se experimentaran guerras, con
destruccion, y muerte muchos Reyes, y las guerras seran de es-
trangeros,con invaciones, y asaltos repentinos, y algo de lo mis-
mo se participará en las <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#R009">Regiones Septentrionales de Europa</placeName>,co-
mo <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#I006">Inglaterra</placeName>, <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#H011">Olanda</placeName>, y <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#A016">Alemania</placeName>,en cuyos <!--no lo marco. V. lista de cambios-->mares<!---->,y aun en los
nuestros sucederan naufragios horrendos, ytormentas desechas,
y lastimosas, y por lo que toca á estas partes, no seran los años
venideros, tan fertiles como el presente. Las mudanças de Reli-
gion, ha de querer <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios Nuestro Señor</persName>, se verifiquen especial-
mente en el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#J003">Japon</placeName>, por haverse principiado este Cometa, junto
à la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#O009">Ursa mayor</placeName>, y tener esta imagen,influxo sobre aquel Reyno,
y puede ser que intente su Emperador tener comunicacion, y
trato con la<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#N001">Nueva España</placeName>, por venir el Cometa, de ellos para
nosotros; no faltaran guerras en la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E002">Europa</placeName>, y temblores en esta
tierra à todo lo qual ayuda con gran fuerza la <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#C009">Conjuncio</abbr>, magna
de este año, y el siguiente. Lo que yo ruego á los Señores Es-
pañoles,es, que no dexen de la mano la Conquista de la<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C021">Califor-
nia</placeName>, por que ahora el Cielo les ayuda, y en lo de adelante, <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>
sabe lo que serà, y es lastima que alli se pierdan tantas Alm as; de
el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#N007">Nueuo-Mexico</placeName> no hablo,malo lo veo.</p>
 <p>Esta es segun <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#P019">Ptolomeo</persName>, y <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#G015">Juntino</persName>, la conjetura, y juizio en
quan-</p>
</div>
<div>
<p>folio 4 frente</p>
<p>quanto â las inclinaciones, y effectos naturales, deste Cometa,de
la inclinacion digo, de su naturaleza, no de necessidad de su ope-
racion,por que la libertad de nuestro alvedrio de ordinario frus-
tra las inclinaciones, y significados de las <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E009">estrellas</placeName> falsificandose
por esso las predicciones astrologicas,y esto es lo que alcança mi
corta capacidad en materia tan sublime, y dudosa, y en que <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#A013">aunq</abbr>
salga verdadero el juizio, siempre es malo el acierto, por lo que
riene[tiene] de malo, pero lo cierto es, que ò sean los Cometas <!--mismo criterio de exlusión que sublunares-->celes-
tes, ò sublunares, casi siempre han sido preambulos, y causas se-
gundas, aunque no physicas de mudanças notables en las cosas
sublunares, los quales forma la providencia de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> milagrosa-
mente, ó consiente se formen, de causas naturales, valiendose
dellos para escarmiento saludable,y anuncios de su ira,y cercano
castigo, no por <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#Q004">q</abbr> sea indubitablemente cierta su execucion, sino
paraque como sucedió â la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#N005">Ciudad de Niniue</placeName>, y à<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E026">Ezequias</persName> Rey de
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#I003">Isrrael</placeName> cuya vida alargò <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> por quinze años, movido de su pe-
nitencia, no obstante el decreto que le annunciò elPropheta <abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#C012">co-
virtiendonos</abbr> à su <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Divina Magestad</persName>,por la contemplacion de tan
terribles indicios los commute en misericordia, <cit type="parafrasis" source="catalogo_nombres_libros.xml#N007"><bibl>y en esta aten-
  cion llama á los Cometas <author><persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#A007">San Agustin</persName></author>: </bibl><quote>misericordia de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, y
no rigor</quote></cit>, y <cit type="parafrasis" source="catalogo_nombres_libros.xml#N008"><bibl><author><persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T004">Tertuliano</persName></author>: </bibl><quote>Prophetas, lenguas, y pregones celestes
para que nos reconciliemos con su <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Divina Magestad</persName></quote></cit>, y por vlti-
mo digo, que querer particularizar en estos Pronosticos (como
otros hazen) à singulares personas, mencionando sujetos, y di-
ciendo de sus muertes, es cosa vana, ridicula,y afectada,y sin fun-
damento; sino es que sea por la gracia de el espiritu Prophetico:
porque la inteligencia de tan arcanos, y escondidos prodigios la
tiene <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> reservada en los secretos tesoros de su infinita Sabi-
duria. Y en todo lo que he dicho ,me sujeto en todo à mejor pa-
recer, y à la censura de la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#I004">Santa Iglesia Catholica Apostolica Ro-
mana</orgName>, que consiente estos <!--Juicios-->Iuizios Astrologicos, con reservacion
del libre alvedrio, remitiendolo todo á la soberania suprema de
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Diòs</persName>, à cuyo querer obedecen los Elementos, se rinde la Natu-
raleza, los <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M014">Mares</placeName> se apartan, y se estremecen los <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C006">Cielos</placeName> ,<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S007">Sol</placeName> , y
Astros,mudan sus influencias,y cursos naturales. Y supuesto que
su <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Divina magestad</persName> nos los representa en forma de Flechas , Es-
padas, Lanças, Luzes, y Achas encendidas, en lugar de horrores
serà</p>
</div>
<div>
<p>folio 4 verso</p>
<!--DESCRIPCIÓN: Después de la abreviatura, una decoración. Al final del folio, dos sellos; el primero en letra  mansucrita y el segundo en letra de molde: "BIBLIOTECA NACIONAL MEXICO". -->
<p>serà servido sean señales de misericordia, para que los que nos
parecen pregoneros de su ira, sean , con <cit type="parafrasis" source="catalogo_nombres_libros.xml#N007"><bibl><author><persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#A007">San Agustin</persName></author>,  </bibl><quote>anuncios
de su piedad</quote></cit>; con <cit type="parafrasis" source="catalogo_nombres_libros.xml#N008"><bibl><author><persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T004">Tertuliano</persName></author> </bibl><quote>Prophetas de reconciliacion, y l[en-](manchado por humedad)
guas del <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Espiritu Santo</persName></quote></cit>, sean Flechas del Amor divino, Espa[das](manchado por humedad)
y Lanças de fortaleza en los trabajos, luzes desvanecedora[s de](manchado por humedad)
las tinieblas del pecado, y Arco Iris, como los que puso e[n](manchado por humedad)
el <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C006">Cielo</placeName>, en señal de reconciliacion con el genero
humano.</p>
<p><foreign xml:lang="lat">Laus <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Deo</persName></foreign>.</p>


<p><abbr source="catalogo_nombres_abreviaturas.xml#M010">M. N. E. E. L. P. P.</abbr></p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>