<?xml version="1.0"?>
<TEI
	xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0"
	xmlns:rng="http://relaxng.org/ns/structure/1.0" 
	xml:lang="es"
	xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance"
	xsi:noNamespaceSchemaLocation="validation/document.xsd">


<teiHeader>
	<fileDesc>
		<titleStmt>
			 <title type="main">
				Fundación del convento [de Santa Teresa la Antigua]
			</title>
			<title type="short">Fundación del convento</title>
			<author>Inés de la Cruz</author>
		</titleStmt>
	<editionStmt>
		<edition n="2">
			Edición digital de Fundación del convento
   </edition>
			  <respStmt>
			  	<name>Clara Ramírez</name> 
			  	<name>Claudia Llanos</name>
			  	<resp>Dirección</resp> 
			  </respStmt>
			  <respStmt>
			  	<name>Citlali Campos</name>
				<resp>Localización y transcripción</resp>
              </respStmt> 
<respStmt>
                <name>Daniela Pastor</name>                
				<resp>Cuidado de la edición digital</resp>
               </respStmt>
               <respStmt>              
                                                                                            
                                <resp>Marcaje textual para la edición digital</resp>
                                <name>Diana Barreto</name>
                                <name>Iván Casasola</name> 
                                <name>Atzin Bahena</name>
                                <name>Yolanda García</name> 
                                <name>Sofía Torres</name>
                                <name>Mirna Flores</name> 
                                <name>Citlali Campos</name>
                                <name>Araceli Aguirre</name>
                                <name>Gibran Bautista</name>
                            </respStmt>
			  	<respStmt>  
			  	<resp>Revisión del marcado</resp>
			  	<name>José Manuel López Villanueva</name>
</respStmt>
<respStmt>  
			  	<resp>Curaduría digital</resp>
			  	<name>Luis Fernando Duarte Felix</name>

			</respStmt>
			</editionStmt>
<publicationStmt>
    <publisher>
      Instituto de Investigaciones sobre la Universidad y la Educación. Universidad Nacional Autónoma de México
    </publisher>
			<distributor>
				Colección Escritos de mujeres. Siglos XVI al XVIII
			</distributor>
    <publisher> Facultad de Filosofía y Letras. Universidad Nacional autónoma de México</publisher>
    <distributor>
      Biblioteca Digital del Pensamiento Novohispano
  </distributor>
  
  </publicationStmt>
		
		<sourceDesc>
			<bibl>
				El documento se encuentra en el archivo privado del Convento de Tlacopac, en San Ángel, en la Ciudad de México.
                                No cuenta con signatura. El documento tiene 24 folios, en papel algodón, escritos por ambos lados, cosidos entre sí; cada folio mide 14 cm. de alto por 12 cm. de ancho.
                                Se encuentra en un buen estado de conservación.
                                Hay una transcripción del documento editada por Manuel Ramos Medina en Místicas y descalzas: fundaciones femeninas carmelitas en la Nueva España, 
                                México, CONDUMEX, 1997.
                        </bibl>
		</sourceDesc>

  </fileDesc>
</teiHeader>



<text>
	<front>
	<titlePage>
<docTitle>
<titlePart type="main">
	FUNDACIÓN DEL CONVENTO ESCRIPTA POR NUESTRA

	VENERABLE MADRE INÉS DE LA CRUZ.

</titlePart>
</docTitle>

<titlePart type="portadilla">
[Crismon]Este cuadernito, está escrito
todo de letra de Nuestra Madre fu
ndadora, <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C034">Inés de la 
	Cruz.
</persName>
</titlePart>
</titlePage>
</front>


<body>
<div><p>Folio 1 recto</p> 
<p>
	<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J006">Jesús</persName>, <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M018">María</persName>, <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J013">José</persName>. </p>
<p>Yten. En el nonbre de la <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">sanctísima trinidad</persName>, padre,
hijo y espíritu sancto y de mi <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C040">madre y se
ñora la gran Reina del Carmen</persName> oy <date when="1625-09-05">5		
de setienbre de 1625</date> años, comienço
a escrebir la fundaçión de <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">San José
de Carmelitas Descalças de México</orgName> para
gloria de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> y que sea serbido y ama
do de las almas deste berjelito, que si
puede aber zielo en la tierra lo es estos
rincones donde El Señor se biene a
recrear y alibiar de las ofensas que
le haçen con su pecados [sic] esos yngra
tos del mundo.</p>
<note place="left margin">1 Junto con que habla de su convento</note>
<note place="left margin">2 Obediençia</note>
<p>Muchos días a que me mandó haçer
esto nuestro padre probinçial, el padre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#S008">fray Es
teban de San José</persName>, y al presente
el que tengo en lugar de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, el padre
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#F017">Gaspar de la Figuera</persName> de la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C012">Conpañía 
de Jesús</orgName>, a quien obedesco de muy</p></div>
<div><p>Folio 1 verso</p>
<p>buena gana, por entender es gusto
de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> En ber mobida la boluntad
que asta aquí sentía repunançia;
la memoria es poca, la torpeça mucha:
el término desde que se fundó nueve
años y medio mediante la graçia de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>
diré lo que se me acordare.</p>
<note place="left margin">3 Vocasión al estado religioso</note>
<p>Desde que tube uso de de raçón deseé
ser religiosa sin jamás aber tenido
un brebe pensamiento contrario y que
fuese en horden muy estrecha* sin otro
discurso, sólo padeçer mucho por Él, que
dio su vida por mí.</p>
<note place="left margin">4 Deseos de padeçer</note>
<p>Vibían mis padres en <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#T001">Toledo</placeName>, muy çer
ca del <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">conbento de carmelitas descalças</orgName>;
no mereçí tomar allí el ábito por benir 
se ellos a <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#">las Yndias</placeName> siendo yo de 14 años;
mi madre y dos ermanas benían para mo
rirse de pena; yo muy alegre pensan
do habría ocasión en este reino para </p>
<note place="left margin">5 Edad en que vino a <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M001">México</placeName></note>
<note place="left margin">6 Deseos de martyrio</note></div>
<div><p>2</p>
<p>morir mártir, así açía dicursos de los tor
mentos que abía de padeçer; solo el pen
sarlo me traía con ferbor*; tube por buen
pronóstico llamarse el nabío en que be
nimos de Sancta María, por la gran deboçi
ón que tenía con <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M018">Nuestra Señora</persName>. Llegada
a esta <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C015">ziudad</placeName>, pensé ser luego monja; di
latose asta tener 18 años. Sienpre me
an benido grandes vienes por medio de
los padres de la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C012">Compañía</orgName>: uno que me
confesaba, viendo que mis padres esta
ban remisos, me conçertó en el <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C016">conben
to de Jesús María</orgName>; dentro de un día tomé el
ábito, aunque con gran dolor de mi <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#C003">coraçón</term> por no ser en las <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">descalças</orgName>. Fue el
más alegre día que asta allí había te
nido por salir de un mundo que yo
tan mal quería. Tomé el ábito bi
ernes de la octaba de resureçión a
<date when="1588-04-22">22 de abril de 1588 años</date>.
</p> 
<note place="left margin">1 Amor a Nuestra <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M018">Virgen María</persName></note>
<note place="left margin">2 Entra en la religión</note>
</div>
<div>
<p>Folio 2 verso</p>
<note place="left margin">3 <term type="body" ref="catalogo_termonos.xml#E004">Enfermedad</term> que tubo en <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C016">Jesús María</orgName></note>
<p>A seis o siete años de profesión <term type="body" ref="catalogo_termonos.xml#E004">enfermé</term>
sin saber los médicos, aunque eran bue
nos, de qué <term type="body" ref="catalogo_termonos.xml#A005">achaque</term>, porque no era 
de su facultad -yo tube la mayor cul
pa en no declararme. Con los muchos 
remedios me <term type="body" ref="catalogo_termonos.xml#E004">enfermaron</term> dexándome 
<term type="body" ref="catalogo_termonos.xml#D002">desauçiada</term>, mas sanome el médico del çielo 
porque no se había llegado el término de 
la partida. Estube más de ocho años sin
quitárseme <term type="body" ref="catalogo_termonos.xml#C010">calentura</term>, me dio ética y otros 
<term type="body" ref="catalogo_termonos.xml#A005">achaques</term> que me obligaban a comer car
ne asta el viernes santo, y estar lo más 
en la cama sin poder pasar sin tomar algo
cada rato de noche, que si no me desmaya
ba que pareçe me moría.</p>
<p>Viendo se me pasaba la vida tan misera
blemente, determiné morirme sigiendo co
munidad; con no açer más remedios fuy 
mejorando quando del todo perdí el mie
do a la muerte, me dio El Señor más ente
ra <term type="body" ref="catalogo_termonos.xml#S003">salud</term> que a otras, y con las pocas fuer
</p>
<note place="left margin">4 Coro y comunidad</note>
</div>
<div>
<p>3</p>
<p>cas que siempre e tenido, quiso <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> hiçiese 
más que los fuertes.
</p>
<note place="right margin">1 Inspiración de ser carmelita</note>
<p>Bolbiéronme mis antiguos deseos de ser car
melita con huna behemente inspiración
de procurar fundar un conbento; entre o
tros motibos que me obligaban, fue que 
pues yo abía estado tan tibia en la religi
ón y no conseguido el fin para que entré, 
y como <term type="body" ref="catalogo_termonos.xml#D002">desauçiada</term> de mejorarme por mi ru
yndad que las ocupaçiones de ofiçios, y ser 
muchas las religiosas, me dibertían y de 
tenían procurando se hiçiese este conbento;
quería ser parte para que algunas sirbi
esen a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> como ánjeles en la tierra, suplien
do lo que yo había faltado, y entre ellas 
estarme yo en una çelda como en un desi
erto*, que siempre e sido muy afiçionada a so
ledad. Y llebada desta ynclinaçión cu
ando era niña, poco más de çinco años, que
leía las vidas de los hermitaños, pensé no 
era mayor el mundo que sola la çiudad
y que en saliendo fuera era todo desi  
</p>
<note place="left margin">2 Retiro</note>
</div>
<div>
<p>Folio 3 verso</p>
<note place="right margin">2 Martyrio</note>
<note place="left margin">3 y no supe decir quién eran mis padres</note>
<p>erto, determiné un día huirme a ser hermita
ña; a pocas calles me perdí, y otro día me 
pregonaron. Aquella noche me recogieron en una casa. 
Así mesmo, tenía mucha ynclinaçión a mo
rir mártir quando mis padres vinieron
a <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#I008">las Yndias</placeName>; mi madre y dos ermanas pareçe
se querían morir de pena; yo benía conten
tísima pensando abría ocasión para mo
rir mártir.* En todo descubría mi ynoran
çia; así fue en esta fundaçión que se me
figuraban como sanctas pintadas sin 
ocupaçiones <term type="body" ref="catalogo_termonos.xml#C002">corporales</term>, que hera de lo que
yo huía; fue esto tan sin discurso que pi
enso me çegó <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, porque mucho tien
po después adbertí que acá abía de tra
baxar y tener cuidados, y me dio tan gran 
tristeça y tentaçión de dexarlo, mas no 
quiso <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>. Hiçe huna determinaçión de 
procurar esta fundación con todas mis fuer
ças, por todos los medios líçitos, sin dexar de
açer dilijençia ninguna que se me alcança
se por dificultosa que fuese, y lo prinçipal,</p>
<note place="right margin">3 humildad</note>
<note place="right margin">4 determinación a la fundación</note>
</div>
<div>
<p>4</p>
<note place="right margin">1 resignación</note>
<p>pedir a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> el açierto; así lo cunplí doçe años
que andube en la demanda*. Lo bueno que
en esto abía, es que en açiendo lo que era
de mi parte dexaba lo demás que obrase <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>
quedándome en gran paz y recsinaçión
en lo quel Señor hordenaba sin ynquie
tud ninguna, y sienpre confiada en que
abía de açerse, y más quando algunas dili
jençias me salían en bano; allí esperaba
más en que <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> abía de tomar la mano,
como así fue. Sea por sienpre bendito.
</p>
<note place="right margin">2 confiança</note>
<p>Tube notiçia de un honbre llamado <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R007">Juan
Luis de Ribera</persName>, que abía muchos años de
seaba haçer un <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C009">conbento</orgName> de <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">religiosas
carmelitas</orgName>, y para su fundaçión conprado
las casas en questamos, que le costaron 18
mil pesos, y abía enbiado a <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E001">España</placeName> por religio
sas para su fundaçión porque no quería
fu[e]sen de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M001">México</placeName> y no se las abían que
rido dar; pienso que fue éste a quien
se las negó nuestra <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M018">sancta madre</persName> como aquí
diré.
</p>
<note place="right margin">3 tiene noticia de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R007">Juan Luis de Rivera</persName></note>
</div>
<div>
<p>Folio 4 verso</p>
<note place="left margin">4 Profeçía de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T003">Santa Teresa</persName> de la fundación de esta casa</note>
<p>Publicándose cómo se açía este <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">conbento</orgName>, 
bino de muy lexos un benefiçiado hon
bre de edad y habló con el <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">doctor Quesa
da</persName>, questaba açiendo la obra; cojióle a 
la puerta y le abraçó y dixo que benía 
de su partido a sólo darle estas buenas
nuebas quél se alló con nuestra sancta madre, 
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T003">Teresa de Jesús</persName>, que andaba açiendo las 
fundaçiones, y vido que fueron de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M001">Méxi
co</placeName> a pedirle fundaçión, y que la <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T003">sancta</persName> 
prometió dar religiosas, y después vido 
que se benían sin traerlas, y preguntó
por qué, respondiéronle que deçía la 
sancta que haora no era boluntad 
de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> que se hiçiese, que andando el 
tienpo se fundaría como si ella lo hiçie
se; con esto se bolbieron.
</p>
<note place="left margin">5 Escribe a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R007">Juan Luis de Rivera</persName></note>
<p>Escrebí al dicho <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R007">Juan Luis de Ribera</persName>
un día de <date when="--05-03">sancta cruz de mayo</date> con par
ticular mobimiento de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, porque 
jamás le abía visto ni ablado, unas</p></div>
<div><p>5</p>
<p>brebes raçones diçiendo que pues no le que
rían dar fundaçión <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E001">despaña</placeName>, que ya lo era, 
y suplica la graçia de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>; lo demás porque siempre me abía dado deseos de ser 
carmelita. Enbiéle la carta con un ca
pellán en gran secreto; con el mesmo, me 
respondió luego que se alegraba mucho 
de oýrlo y así me nonbraba por funda
dora; y para lo demás que se abía de con
çertar, vino <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C010">alocutorio</placeName>, ofreçió las casas, 
1500 pesos de renta y lo demás neçesario; 
enpero, pidió condiçiones que no se le podí
an conçeder, aunque nunca se hiçiera;
aunque no le mostré disgusto, díxele 
enbiase a <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#R001">Roma</placeName> por brebe, entre tanto
beríamos lo que conbenía. Comunique 
lo con nuestro padre fray <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#S005">Pedro de San Ylarión</persName>, pri
or al presente <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C017">del Carmen</orgName>, y que abía
benido por fundador de los padres <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E001">despa
ña</placeName>, tratolo con el dicho <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R007">Juan Luis de Ri 
bera</persName> y diome los consejos que conbenía.
</p>
<note place="left margin">1 Comunica con los padres carmelitas</note>
</div>
<div>
<p>Folio 5 verso</p>
<note place="left margin">2 Viene el arçobispo <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J029">Gerónimo</persName></note>
<p>En este tiempo vino a <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M001">México</placeName> el arçobis
po <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J029">Jerónimo</persName>, por estremo afiçionado a 
nuestra sagrada religión, y deseoso que 
se fundase un conbento de religiosas;
comuniquelo con él, y tratolo con <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R007">Juan Luis 
de Ribera</persName>; primero se los llebó <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> a anbos, 
que se hiçiese nada; murió ocho días an
tes  <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R007">Juan Luis de Ribera</persName>, dexó en su testa
mento se hiçiese la fundaçión como de
xaba conçertado con el señor arçobispo, y
que diesen las casas y quatro mil pesos pa
ra sacristía y mil y quinientos pesos de
renta, y en caso que no alcançase las
mandas de sus erederos al cumplimiento, 
diesen las casas y los quatro mil pesos por 
obra pía; esto quedó en pleito que concluió 
después el <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">doctor Quesada</persName>, como diré a 
su tienpo. Desde luego que di el primer paso en pre 
tender esto, fue de un pareçer con la madre 
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E028">Mariana de la Encarnaçión</persName>, començé a
</p>
<note place="left margin">3 Mueren el señor Arçobispo y <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R007">Juan Luis</persName></note>
<note place="left margin">4 Comunican sus almas las dos fundadoras con el padre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#A058">Araujo</persName> dominico</note>
</div>
<div>
<p>6</p>
<p>comunicarla desta manera; las dos tratá
bamos con un gran sierbo de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, reli
gioso dominico llamado <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#A058">fray Jerónimo
de Araujo</persName>, pudiera deçir mucho de sus pren
das y virtud; llamole <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> la noche que 
se desposó en <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#G005">Galiçia</placeName>, dexó toda la jente 
en la fiesta y fuese por las religiones 
a ber en cual le querían reçebir; al fin que
dó en <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#O005">sancto Domingo</orgName>. Su çiençia más fue 
ynfusa que de escuelas, por el gran fru
cto que açía; con ser vien extraño quiso
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> nos tratase mucho; con él me confesé, 
jeneralmente para morir, que para eso es
taba entonces desauçiada; viéndome tan 
sola, le rogó a la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E028">Mariana</persName>
que me curase, y ella lo hiço con tan gran cuidado 
como si se lo mandara <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>. De aquí quedé 
obligada a açerle todo el vien que pudi
ese; así lo tratamos juntas aunque por 
sus muchas enfermedades no estaba re
suelta de traerla asta lo que diré des
</p>
<note place="left margin">1 Enfermedad grande de la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C034">Inés de la Cruz</persName></note>
</div>
<div>
<p>Folio 6 verso</p>
<note place="left margin">2 Diligençias para la fundaçión</note>
<p>pués; tenía hecho boto de ser carmelita, y de 
procurarlo, afiçionábame mucho su buen jui
çio y abilidad, y para mucho trabajo y 
yo para nada buena, açíamos todo lo que 
podíamos. Yo no perdía ocasión de soliçi
tarlo; dos beçes enbié por brebe: la una se
murió el religioso que yba, la otra se hiço 
tanto como nada, todo en gran secreto y con 
consexo de mis padres <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#O006">del Carmen</orgName> y en el a
çierto vía los mobía <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E028">Dios</persName>. Mas todo lo bue
no trae contradiçión, como entonçes se of[r]e
çió, y mandaron no tratasen de ello ni bi
niesen al conbento, sólo por escrito diesen
su pareçer, si se lo pidiesen.
</p>
<note place="left margin">3 Quiere la prelada ser carmelita</note>
<p>Otro buen trabaxo se me ofreçió en el conben
to, que huna religiosa muy grabe, y en
tonçes perlada de gran entendimiento y
virtud, que dentro y fuera la tenían
por una <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#G008">sancta Gertrudis</persName>, enparentada y 
con muchas amigas, dio en que abía de ser
carmelita y açer la fundadión [sic], no sólo no 
açía dilixençias, sino que por su respeto</p></div>
<div><p>7</p>
<p>no las podía yo açer, ni escrebir una letra
sin rejistro, ni hablar palabra, porque 
era toda la casa suya, y con espías, y lo 
peor que abía era que éramos amigas,
y tenía obligaçión de comunicarle mi
yntento. Dibirtióse con el ofiçio y al
gunas deboçiones, y quedé algo libre, a
unque podía poco, por no desgustarla, 
arto pudiera deçir en que se mereçió.
Con sola la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E028">Mariana</persName> lo comunicaba y
las dos pusimos los <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#O001">ojos</term> en una gran re
ligiosa llamada <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C025">Ana de la Conçepçión</persName>, pa
ra traerla por perlada, fuera singular
bentura conseguirlo por su mucha virtud 
y talento, capaz para gobernar todos los con
bentos deste reino al presente. Era abadesa
y tenida por sancta. Comunicaba en espíritu con nuestra <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T003">sancta madre</persName> y deseaba mucho ser car
melita, si <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> se lo ofreçiese, de su parte no
açía ninguna dilijençia. Antes que la  <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T003">san
cta madre</persName> fuese beatificada, <date when="--10-15">su día</date> le cantá
bamos unas bísperas muy solenes en el ora</p>
<note place="left margin">1 Las dos solas comunican y con la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C025">Ana de la Conçepçión</persName></note></div>
<div><p>Folio 7 verso</p>
<p>torio; un día después destas vísperas, esta si
erba de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> dixo quería entrar en nobi
[ci]ado para ber si podría cunplir su regla,
y fue un año nobiçia, cunpliendo la regla 
<orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#O006">del Carmen</orgName>; y en la cama de la enfermedad
de la muerte profesó la regla <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#O006">del Carmen</orgName>,
y que sería su religiosa si vibiese. Llevó
sela <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> con señales de yrle a goçar. Esta 
religiosa es la questá en el libro del sier
bo de Dios, que vido la proçesisión [sic] que allí
diçe del padre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#L022">Gregorio López</persName>; era mucho nuestra ami
ga y por su consexo nos gobernábamos. 
</p>
<note place="left margin">2 Comunica con la >madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C035">Marina de la Cruz</persName></note>
<p>Así mesmo, desde que tomé el ábito, comuniqué
con otra religiosa llamada <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C035">Marina de la
Cruz</persName>, tenida por sancta desde seglar, hera de
<placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#G006">Granada</placeName> y viuda; con una su hija entró 
religiosa; muriose la hija nobiçia; estubo 
la madre para morirse de pena: açertó a tomar 
entonçes el ábito, admitiome en lugar de 
su hija, con que se consoló esta perfecta 
religiosa. Tubo espíritu de profeçía desde 
moça, que siempre fue muy virtuosa
</p></div>
<div><p>8</p>
<p>en vida, y en muerte hiço muchos mila
gros al conbento: libró dos beçes de fuego 
que a desora de la noche se quemaba la ca
sa, hiço abrir las puertas y que lo baxa
sen [a] apagar a muchas personas del convento,
y fuera deçía sus tentaçiones y daba re
medios y la comunicaban muchos sierbos 
de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>; açía vida tan penitente como si fue
ra de yerro; apenas se creerá sino quien 
lo vido que se pasaba con sola una bebida 
de atole por las mañanas sin comer otro bo
cado; un confesor suyo, llamado <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M025">Pedro de la 
Mota</persName>, ermano del obispo de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P018">Puebla</placeName>, escri
bió su vida y della algunos libros que 
repartió en las ziudades. Esta religiosa es
tanbién la que diçe en el libro del sierbo de
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#L022">Gregorio López</persName>; estando el siervo de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Di 
os</persName> enfermo, y desto con cuidado las religio
sas, un día, a las doçe, subiendo de las gra
çias del refitorio, nos encontró la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C035">Marina</persName>, 
que baxaba de su çelda, y dixo quen aquel
</p>
</div>
<div>
<p>Folio 8 verso</p> 
<p>punto acababa despirar y estaba goçando 
de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>; y así allamos que fue.</p>
<p>Esta relixiosa tenía mucha comunicaçión 
con nuestra sancta madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T003">Teresa de Jesús</persName> y la lla
maba ermana. Un día después de prima, estan
do yo con la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C025">Ana de la Conçepçión</persName>, bino 
muy alegre y le dixo a la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C025">Ana</persName> que buena 
visita abía tenido aquella noche, y ella 
no la entendió. Y fue el caso que, despu
és de maitines, se bolbía la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C025">Ana de la Con
çesión</persName> a su cama por questaba enferma; yo 
me quedaba en el coro y a las quatro la 
llamaban a oraçión, biniendo aquella no
che a llamarla al punto que acababan de dar,
la allé lebantada; díxele: "<q who="Inés de la Cruz">¿Pues cómo madre, ya 
está en oraçión?</q>" Respondió: "<q who="Ana de la Concepción">Ya me a llama
do dos beçes, y con ésta son tres</q>". Viendo la 
madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C035">Marina</persName>, que no sabía quién la abía 
llamado, la dixo: "<q who="Ana de la Concepción">Mi ermana <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T003">Teresa de Jesús</persName> 
me fue anoche a decir lebántese a oraçión
que ella yba a recordar tanbién a la madre</q>
</p>
</div>
<div>
<p>9</p>
<p><q who="Ana de la Concepción"><persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C025">Ana</persName></q>", entonçes adbirtió y nos dixo que por
donde yo la solía llamar, que dormía jun
to a ella, le habían dicho "<q who="Santa Teresa de Jesús">Lebántase a alabar
a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> questa</q>", y se estubo queda y bolbió segunda
bez y le alçó el paño de la cama y se sen
tó en ella; y le pareció a la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C025">Ana</persName> questa
ba muy blanca y le dixo "<q who="Santa Teresa de Jesús">Levántese si se
a de lebantar</q>", y luego se puso en oraçión, don
de yo la allé terçera vez.</p>
<p>Siendo perlada esta sierva de Dios, llegó a lo úl
timo, ayudándola a morir, todas afligidas por
que era amparo de la virtud. Entró la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C035">Ma
rina</persName> y nos dixo: "<q who="Marina de la Cruz">No lloren hijas, que aora
no morirá su perlada; otra pagará por ella,
que ya tengo ofreçida mi vida a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#CD010">Dios</persName></q>". Así
fue que la una sanó y la otra cayó, y mu
rió de aý a dos días; habíale dicho nuestro Señor 
moriría en biernes sancto; viendo ella que
faltaba mucho, le preguntó a nuestro Señor có
mo abía de ser y le respondió: "<q who="Dios">Anda <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C035">Mari
na</persName> que todos los viernes son sanctos</q>". Así
murió, biernes, a las onçe del día, <date when= "--01-17">17 de enero</date>.
</p></div>
<div><p>Folio 9 verso</p>
<p>Cada noche me yba después de bendeçir a su
cama, que hera una tabla y una piedra; no
se desnudaba por questaba todo el <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#C002">
cuerpo</term> a
tado de cadenas y rallos. Contábame lo que
aquel día le había pasado con nuestro Señor, y re
belaçiones, y me daba gran consuelo deciŗme [sic]
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> me quería vien.</p>
<note place="left margin">Enfermedad de la Madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C034">Inés</persName> [debajo: dibujo de una mano con el dedo índice señalando el texto]</note>
<p>Quando los médicos me dexaron, le dixe: "<q who="Inés de la Cruz">Madre en
comiéndeme a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, que me muero</q>", respondió:
"<q who="Ana de la Concepción">No hija, no se morirá tan presto, mucho le
queda qué pasar, quel <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">conbento de San
José</orgName> se hará, y tendrá dos puertas: a la
una la guardará <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T003">nuestra señora</persName> y a la otra,
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J013">San José</persName>, y en él se serbirá mucho nuestro
Señor</q>".</p>
<p>Por que concluya con el vien que me hiço es
ta sierba de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, lo remato con lo que me su
çedió después que falleçió.</p>
<p>Mi mayor cuidado hera pedir a nuestro Señor que
si esta fundaçión hera para su serbiçio,
se efetuase por ynterçesión de mi madre y
señora la <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M018">Virgen</persName> sanctísima quen todas </p>
<note place="left margin">Devoción a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M018">nuestra señora</persName> la qual alcançó de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> esta fundaçión</note></div>
<div><p>10</p>
<p>[crismón] ocasiones me ha echo merced, amparando a esta su
esclabilla; pareçiome vía en espírutu [sic] a la <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Sanctí
sima Trinidad</persName> En una ynmensidad de glo
ria en forma de globo, y a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M018">nuestra señora</persName> pidiendo
la dicha fundaçión y se la conçedió, no sé en qué 
modo fue que no vide nada, digo persona nin
guna distinta, mas entendilo así, y quedome 
çertidunbre que se aría aunque yo no allaba más 
que deseos.</p>
<note place="left margin">1 Certificación del <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">Convento</orgName> con <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#M001">mano</term> de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M018">nuestra señora</persName></note>
<p>Así mesmo, tratamos la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E028">Mariana</persName> y yo de to
mar dos sanctos para procuradores en el zie
lo; dixo ella escojía a nuestra sancta madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T003">Teresa de
Jesús</persName>; yo dixe: "<q who="Inés de la Cruz">Escoxo a la sancta de mi conben
to, la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C035">Marina de la Cruz</persName></q>", que abía poco era 
muerta, de aý algunos días, que me suçedió lo 
que arriba dexo dicho. Estando en mi cama, en
comendándolo a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, la vide pasar por delante
con su ábito muy blanco y una muçeta, como 
que hiba de camino muy apriesa y me dixo:
"<q who="Marina de la Cruz">Hija, <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M018">nuestra señora</persName> alcansado de su hijo el açer
se la fundaçión</q>", y pasó adelante; no fue es
to con <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#O001">ojos</term> <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#C002">corporales</term>.
</p></div>
<div><p>Folio 10 verso</p>
<note place="left margin">2 Conoçe quando se concedió el brebe</note>
<p>Por benir en este lugar digo un punto estan
do en el coro, donde tomaba los exerçiçios, 
de dies días que mis padres <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#O006">
del Carmen</orgName> a
bían yntroduçido, y ya los açe todo el con
bento pidiéndole a nuestro Señor tubiese efe[c]
to esta fundaçión, si conbenía a su ser
biçio, entendí ynteriormente solas es
tas dos palabras: "<q who="Dios">Hija, harase</q>", y presto
así las escrebí en mi divino el día, mes y 
año. Después que vino el brebe, allé por 
esta cuenta se había conçedido dies días 
después, esto hera quando el señor ar
çobispo enbió por el brebe.  
</p>
<note place="left margin">3 Tratan de traer carmelitas de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P018">Puebla</placeName></note>
<p>Buelta a lo que yba diçiendo, cómo <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> lle
bó a la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C025">Ana de la Conçeçión</persName>, pedimos con
sexo a nuestros padres en traer algunas religio
sas del <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">conbento de carmelitas de la Puebla</orgName>; la 
señora marquesa se las pidió al obispo, res
pondió que para su casa no tenía. Tratá
bamos de yr las dos a tener el nobiçiado 
allá; esto hera más a mi propósito por pa
reçerme más mortificaçión a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J006">Jesús</persName> de mi 
alma, y que se pareçió en el discurso de 
</p>
<note place="left margin">4 humildad</note>
<note place="left margin">5 Trabajos</note>
</div>
<div>
<p>11</p>
<note place="left margin">1 Viene el señorarzobispo y comunícale</note>
<p>tanto tiempo por tener opuesta a la que ten
go dicha, que era como de huna hormiga con 
un elefante. Así mesmo, pretendían esta fun
daçión en otros conbentos. Y hunas beatas, 
que a solo esto binieron <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E001">despaña</placeName> y traían re 
caudos, al fin se pasaron grandes baraúndas, 
sin <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#P002">pies</term> ni <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#C001">cabeça</term>, dando traças al ayre ni po
día escrebir ni hablar a nuestros padres; huno 
dellos, a lo que entiendo, con particular mo
bimiento de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, nos vino a dar muchas 
adbertençias, como en cosa echa; al fin se 
acabaron los nublados y amaneçía la luz.
Con la benida del señor arçobispo en las pri
meras vistas de los <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C009">conbentos</orgName>, fue a <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C016">Jesús 
María</orgName>, y por saber hera muy afiçionado a nuestra 
sagrada religión, le ab[l]é y di parte de mis 
yntentos; allele deseoso de fundar un con
bento, y para esto dixo abía enbiado por bre
be, luego que saltó en el puerto, de los primeros 
treçientos pesos de su salario; preguntele que por 
qué camino; respondió su yntento era 
de todos sus <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C009">conbentos</orgName> escoxer las religio
sas más oserbantes: de uno, dos; de otro, tres 
</p>
<note place="left margin">2 Como quería su Ilustrísima haçer la fundaçión</note>
</div>
<div>
<p>Folio 11 verso</p>
<note place="left margin">3 Sancta madre cuenta del testamento de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R007">Juan Luis de Rivera</persName></note>
<p>o huna, asta cumplir el número; acuér
dome que le dixe: "<q who="Inés de la Cruz">Eso será haçer una lei
de muchas setas</q>"; como su deseo era de
açertar sin otros respectos de tierra, miro 
lo con más consideraçión; dile noticia del 
testamento de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R007">Juan Luis de Ribera</persName>, y to
mó a su cargo el soliçitarlo como si fuera 
el mayor de los negoçios de su arçobispado; 
hiço açer ynformaçión de cómo el difunto de
xaba nonbradas por fundadoras a la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E028">Ma
riana</persName> y a mí. Hiçose con tres testigos, aun 
que no fue de ynportançia porque pidiéndo
le algunas personas al señor arçobispo la ad 
mitiese y hiçiese el nonbramiento en las 
dos, dixo que era ynformaçión de conpadres,
que mejor nos estaba el nonbramiento a títu
lo de méritos que de derecho; y así lo hiço, 
enbió al conbento un notario y escribano 
que diésemos poder para que su açedor 
en <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#R013">Roma</placeName> procurase los recaudos; fue
ron en abiso; entretanto se siguió acá el
pleito.
</p>
</div>
<div>
<p>12</p>
<note>1 Breve del tal al <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">doctor Quesada</persName></note>
<p>Mobió <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> a un oydor llamado <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">Juan Que
sada de Figueroa</persName> a tomar esta causa por
tan propia, como si le ynportara su sal
baçión, y lo concluyó en brebe tienpo; y mos
tró el señor darse por serbido, pues no se lo pagó 
en pajas, si no con mucha gloria, y en esta 
vida con pribarle del osio y nabegaçiones 
y muertes de hijos, y después le llebó 
a él a goçarle.</p>
<note place="left margin">2 Comunican a la mujer del <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">doctor Quesada</persName></note><p>
Fue así: su muger del dicho oydor era ene
miga de monjas; habíale pedido de condiçión
quando se casó, que no abía de tratar con 
monjas. Los dos heran muy debotos de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C040">nuestra 
Señora del Carmen</persName> y bienechores de nuestros 
padres. El padre que me comunicaba abía 
muchas beçes rogado a esta señora que 
nos biera, y nunca lo pudo acabar con
ella; ofreçiósele una ocasión que deseaba
mucho: hiço boto que si lo alcançaba, nos 
bería. Luego se le cunplió y se alló obliga
da; fue a bernos y quedó tan afiçionada</p></div>
<div><p>Folio 12 verso</p>
<note place="left margin">3 Dase la sentençia en fabor de la fu[n]daçión</note>
<p>que hiço con el <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">doctor</persName> que nos visitase; 
encargose de lo que perteneçía a la fun
daçión. Desde aquel día, corrió todo por
su cuenta, soliçitó el pleito hasta el fin, 
y fue vien menester el fabor de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> 
y sus dilijençias, y aun con todo salió 
algunas beçes en discordia. Y la última
sentençia estaba para darse en fabor 
de los erederos, y lo tenían ya ellos como 
cosa propia; viendo esto, el <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">doctor</persName> le
dixo a otro oydor, muy sierbo de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>:
"<q who="Juan Quesada de Figueroa">¿Por qué quiere dar contento al diablo 
en ynpedir esta fundaçión?</q>"; tubo escrúpu
lo y mobimiento de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, y quedó botado en 
nuestro fabor, <date when="--05-30">bíspera de nuestra Señora de la Visita
çión</date>, en que entregase las casas y quatro mil 
pesos por obra pía, sino alcançasen los vienes 
a dar la renta, y quedase libre del patro
nasgo, que fue lo que mejor nos estubo.
</p>
<p>Huna persona ofreçió tres mil pesos de renta 
por ser patrón, y no le admitimos; esto fue 
después de fundado.</p></div>
<div><p>13</p>
<note place="left margin">1 Es la liçençia del Vi Rey</note>
<p>El señor arçobispo estaba muy remiso de
ber no había persona que diese renta, y la 
liçencia no la quería dar el señor virrei pa
ra la fundaçión sin algún caudal, ofreçió 
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> un vienechor que dio una escritura 
de un çenso de 18 mil pesos, tan mal ynpuesto
que asta el día de oy está en pleito, sin a
berle cobrado nada. Quiso <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> sirbiese sólo 
el nonbre y sonbra para no negar la liçen
çia. Acuérdome dixe al señor arçobispo: "<q who="Inés de la Cruz">No re
pare vuestra señoría en nada, que adelante berá las o
bras de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName></q>", con que se animó y a sido tan çier
to que nada a faltado, y es el conbento más 
descansado de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M001">México</placeName> en tener por patrón
una gran confiança en el poderoso rey.
</p>
<note place="left margin">2 Dexose en <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#M005">manos</term> de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> confianza</note>
<p>Un testamento guardo en el <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">conbento</orgName> de una 
persona que después de sus días haçe eredero 	
al <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">conbento</orgName> de más de setenta mil pesos.</p>
<p>Virtudes cudiçió los vienes temporales de 
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> a los otros <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C009">conbentos</orgName> que tienen más 
neçesidad.</p>   </div>
<div><p>Folio 13 verso</p>
<note place="left margin">3 Viene la Marqueza de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R009">Guadalcaçar</persName></note>
<p>En esta ocasión truxo <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> al ánjel de la
Marquesa de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R009">Guadalcaçar</persName>, religiosa en cos
tunbres, gran debota de nuestra sagrada re
ligión, y deseosa de ber en esta tierra un
conbento de <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">carmelitas descalças</orgName>. Luego que 
llegó al puerto, tubo notiçia de las dos, y be
nida a <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M001">México</placeName> nos visitó y cobró tan gran
de amor, como se a bisto por las obras de pro
curar esta fundaçión, sin perder ocasión 
ni con el virrei ni arçobispo, y fue con él 
gran parte para quebrar con dificultades
en mucho ascrito; no podría deçir lo que esta
señora açía: con <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#L001">lágrimas</term> enbidiaba nuestra buena su
erte, que ella deçía no mereçió, y así se conso
laba en ayudarnos*; quando entraba en el
<orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">conbento</orgName> hera como una de nuestras religio
sas: acudía a comunidad cantando y reçan
do, y la hora de oraçión con un libro, que
de hordinario traía en la manga, nos en
tretenía diçiendo mil lindeças a nuestro Señor;
sobre tarde pedía le diesen si abía sobrado 
algo del refitorio que no daba más cui
</p>
<note place="left margin"> Lo que hazía la marqueza después de fundado el convento</note>
</div>
<div>
<p>14</p>
<p>dado; tenía a su cargo encomendar los sermo
nes y pláticas, y esaminar las que abía
mos de reçebir por término, se las enbiába
mos. Los ábitos y paños nos hiço ella como
los usaban las <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#E001">despaña</placeName>. Los retablos que
están en la iglesia los dexó açiendo cu
ando <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> la llebó, díxome era su yntento
que primero estubiesen acabados que se su
piese. Acudía con tanta puntualidad y cu
ydado a todo lo neçesario, pareçía no tenía
otros mayores cuidados en su estado. 
</p>
<note place="left margin">1 Padre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R017">Guillermo</persName>concluida resolución del <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C009">convento</orgName> con el señor arçobispo</note>
<p>Estando todo así dispuesto, como ojas sueltas, ofre
çió el señor un medio efiças con que se en
cuadernó, que fue tomar la <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#M001">mano</term> el padre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R017">Gui
llermo de los Ríos</persName> de la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C012">Compañía de Jesús</orgName>;
sienpre de estos benditos padres he reçebido gran
des vienes y se an preçiado de amparar a nuestra sa
grada religión, como se be en los fabores que
hiçieron a nuestra sancta madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#T003">Teresa de Jesús</persName>, y
a partiçipado este conbento mobiéndole Di
os a comunicarnos en el confisionario, tratá</p></div>
<div><p>Folio 14 verso</p>
<p>mosle el estado de las cosas, y él al señor ar
çobispo façilitándole lo quél tenía, aca
bó con él se concluyese. Estando un día 
en plática, le dixo: "<q who="Guillermo de los Ríos">¿Vuestra señoría ylustrísima gusta des
ta desta [sic] fundaçión?</q>", respondió que lo
deseaba mucho; dixo nuestro padre "<q who="Guillermo de los Ríos">Pues quie
re y puede, qué le detiene</q>", con esto ad
birtió el señor arçobispo que tenía ra 
çón y dixo: "<q who="arzobispo de la Serna">Entrémonos en la carroça y
bamos a buscar casa</q>", porque hera an
tes que dieran sentençia de dar estas. 
Fue el señor arçobispo y nuestro padre y el <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">do
tor Quesada</persName>, toda huna tarde rodean
do la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#C015">ziudad</placeName>, no allaron otra más a propó
sito questa; así quedó determinado fue
se esta por el buen sitio y çerca de su señoría;
con esta resoluçión, luego que salió la 
sentencia, aún bibiendo jente en la 
casa, huna mañana entró el señor 
arçobispo y poniendo un dosel en un
</p>
<note place="left margin">2 Toma poçesión el señor arçobispo de la casa</note>
</div>
<div>
<p>15</p>
<p>aposento dixo la primer misa y quedó
tomada la posesión.</p>
<note place="left margin">1 Disponen de los sermones</note>
<p>Ya tengo esperiençia que en los negoçi
os desta casa a dado <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> graçia al padre
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#R017">Guillermo</persName> de concluirlos, viniendo al 
confesionario ocho días antes de la fun
daçión, sabiendo hera sin ningun ser
món, me dixo: "<q who="Guillermo de los Ríos">No ostante ques corto el
tiempo, los procure, que no conbenía a tan
solene fiesta no aber sermones</q>". Luego es
crebí al <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">doctor Quesada</persName>, y él se fue con el
arçobispo, y aquella noche quedaron to
dos repartidos por las religiones, y el
último de la octava dixo: "<q who="Guillermo de los Ríos">Su señoría que dio
más gusto que todos</q>".
</p>
<note place="left margin">2 Resuelve el señor arçobispo hacer solemne fiesta</note>
<p>Pidiéndole las dos al señor arçobispo nos
llebase huna noche sin ruido, respon
dió: "<q who="arzobispo de la Serna">He de haçer la mayor fiesta que 
se hubiere echo ni se haga jamás</q>",
y así fue en este reino.</p></div>		
<div><p>Folio 15 verso</p>
<note place="left margin">3 El Vi Rey da la liçençia</note>
<p>Dio liçençia el señor marqués para la 
fundaçión antes de benir el brebe, en
virtud de huna carta que presentó el 
señor arçobispo, de un açedor suyo, en que 
deçía estaba ya conçedido.
</p>
<note place="left margin">4 Tiempo en que se hizo la obra</note>	
<p>El <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">doctor Quesada</persName> hera el obrero, y dá
base mucha priesa; en ocho meses se hi
ço la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#I002">yglesia</orgName> y los dos y huna 
salita con cuatro puertas, que no tenía
mos sitio donde estar, que todo lo demás 
se desiço para acomodarla; así estabamos
con mucho miedo de noche, cerrando las
quatro puertas, que lo demás estaba e
cho corrales. Nosotras tubimos la culpa 
por benir para acomodar la casa como 
está aora, que ni sobra ni falta y echas
todas las çeldas y ofiçinas, muy a nuestro
gusto. Deçía el señor arçobispo, cuando en
traba acá, se le refrescaba la <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#S001">sangre</term>. 
</p>
<note place="left margin">5 Después de fundado, cómo se acabó el convento</note>
</div>
<div>
<p>16</p>
<p>Dándole priesa al <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">doctor Quesada</persName> para be
nir, nos dixo: "<q who="Juan Quesada de Figueroa">Madres, miren lo que haçen
que no tiene más que casa, lo demás lo 
an de buscar, que yo no me obligo a dárse
lo</q>"; benimos en este conçierto, y así que
dó fuese el día del ánjel de la guarda,
<date when="1616-03-01">primero de marzo de 1616</date> años.</p>
<note place="left margin">1 Confiança</note>
<note place="left margin">2 Señálase día de la fundaçión</note><p>
En el tienpo que se estaba açiendo la casa,	
ofreçió <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> algunos trabajillos: huna car	
ta de dos pliegos mescribio huna persona 	
de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P018">Puebla</placeName>; ella fue con çelo de [cuidado], más mui	
temeraria, diçiendo no me dexase llebar de la 
anbinçión, questaba çiega, y que abía de	
desdorar la religion no llebando fundaçión
de la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#O006">horden</orgName>; esto era lo quél pretendía, no	
son para escritas las cosas que deçía, no me	
enbaraçó ni dio ningún cuidado; respondí
solas dos raçones diçiendo agradeçía sus con
sexos, que no respondía más largo por es	
tar ocupada reçibiendo el brebe y recau	
dos.
</p>
<note place="left margin">3 Trajo de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P018">Puebla</placeName></note>	
</div>
<div>
<p>Folio 16 verso</p>
<note place="left margin">4 Del de San Diego</note>	
<p>Otro papel reçebí que me dio gran pena
y turbaçión de un religioso de San Diego, 
que desde el primer paso me abía ayu
dado y aconsejado; tenía gran ynclina
çión que biniese por fundadora huna
muy buen religiosa de la <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#P018">Puebla</placeName>
de las <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">carmelitas descalças</orgName>; lo mesmo pro
curaba yo, más no quiso <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, viendo
questaba ya determinado fuese de acá
o por ber que se dilataba; al fin <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> le
dio liçençia que me aconsexase que no
hiçiese más ruidos, que me quietase en
mi conbento, que a otras quería <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> para 
esta obra y les daría la abilidad y ta
lento que me faltaba, y que no tratase
más desto, que para otras guardaba <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>
esta fundaçión, y otras muchas raçones
pesadas. Rompí la carta porque no la
viese la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E028">Mariana</persName> y se cayese mu
erta, aunque vide en algo tenía ra</p></div>
<div><p>17</p>
<note place="left margin">1 Humildad</note>
<p>çón en que me atrebiese yo a procurar
lo que no merecía, siendo tan torpe e y	
norante ynperfeta, di mi quexas a nuestro
Señor diçiéndole yo buscaba a su magestad, y	
él buscaba a otras de que tenía yo muchos
çelos; mi ocupaçión era haçer cosas para	
los altares, y tenía echa huna caxa, y	
al presente estaba labrando hunos <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#C002">corpo	
rales</term> blancos; tomé seda açul y labré en	
tre medias, diçiendo: "<q who="Inés de la Cruz">Esto quedará por memo	
ria de los çelos que tengo de que mi dulçe	
<persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J007">Jesús</persName> de desecha por ruin, mas yo no le ten	
go de dexar, aunque me mate</q>".
</p>
<note place="left margin">2 Temor de [Jesús]</note>
<note place="left margin">3 Resoluçión de que viniese la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E028">Mariana</persName></note>
<p>En que biniese la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E028">Mariana</persName> tube grandes	
dudas por su poca salud y males de <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#C003">corazón</term>,	
y como yo hera para tan poco, deseaba quel	
benir ella fuese al gusto de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, aunque
tenía algunos yndiçios en que, açiéndo	
me el señor algunas mercedes de agradarse	
desta fundaçión, siempre allaba en mi con	
pañía a la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E028">Mariana</persName>; mas no fiándo	</p></div>
<div><p>[17v]</p>
<note place="left margin">Obediençia al pareçer ajeno</note>
<p>me de mi parecer quise açertar por el a	
jeno, esto hera ya muy çerca debenir	
nos; yo comunicaba con un padre de la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C012">Compa	
ñía</orgName>; un día en el confesionario, le dixe
lo que en esto me daba cuidado que lo en	
comendase a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> y me dixese su pareçer;	
prometió de açerlo, y perdió a una per	
sona sierba de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>; luego que la vido otro	
día, le dixo: "<q who="Inés de la Cruz">Padre, ayer cuando estaba en el
confesionario con <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C034">Ynés de la Cruz</persName>, estaba 
allí nuestra <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M018">señora</persName>, con mucho gusto de lo que	
trataban. Díxole encomendase a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> lo que	
llebaba a cargo</q>". Otro día mescribó así: "<q who="Inés de la Cruz">Diçe	
aquella persona no dexe de llebar consigo	
a la  madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E028">Mariana</persName>, su poca salud es lo que	
sea de fiar de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>"</q>, con esto me acabé de	
determinar.	
</p>
<note place="left margin">Resoluçión de dos fundadoras solas</note>
<p>
Estando en elocutorio con el <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">doctor Que	
sada</persName>, tratando quántas bendríamos,
fue de allí a preguntarlo a la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C012">Compañía</orgName>	
y al <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#O006">Carmen</orgName>, y bolbió con resolución</p></div>
<div><p>18</p>
<p>que si pudiesen ser dos, no fuesen tres, y las
dos de una alma y boluntad, como si fuesen
una. De allí fue a dar notiçia al señor arço
bispo; díxole quél tenía huna religiosa
que llebar de tales prendas, que mereçía
estar engastada en diamantes; así era, mas
teníamos determinado de no traer a ninguna
de otro <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C009">conbento</orgName> por entender que no con
benía. Trayendo el <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">doctor Quesada</persName> este re
caudo, le bolbió con respuesta que en resolu
ción deçíamos que yendo de otro conben
to, cualquiera que fuese, aunque tan san
cta como la que deçía nos tubiese por escu
sadas; aunque se sintió, bino en lo que pedía
mos. <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> nosle guarde muchos años y le dé
huna corona de gloria, que las ocasiones le
an descubierto el çelo de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, y deseo de a
çertar en benir solas dos; lo a sido mucho por
que no a abido sino huna boluntad, aun
que se a padeçido mucho, porque como he di
</p>
</div>
<div>
<p>Folio 18 verso</p>
<note place="left margin">1 Trabajo en la obra que tubo la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#E028">Mariana</persName></note>
<p>cho, yo no soy para nada, y la madre se ocu
pó en obrera y trabajó mucho; en poco más
de tres años se acabó la casa con la çerca tan
cumplida que no ay más que hacer. 
Señalando el día que abíamos de venir, fue
el señor arçobispo al <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C016">conbento de Jesús María</orgName>,
dixo bísperas de pontifical y dio el ábito
a las dos estando dentro la señora marque
sa; fueron sus dos niñas las madrinas. Por
estar yndispuesta, no bino a otro día en la
proçesión la señora marquesa.
</p>
<note place="left margin">2 Da el señor arçobispo el hábito a las madres</note>
<note place="left margin">3 Lo que suçedió el día de la fundaçión</note>	
<p>A las siete de la mañana, <date when="1616-03-01">día del Ángel</date>, binie
ron al <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C016">conbento de Jesús María</orgName> la muguer [sic] del
oydor Morquecho y la del oydor <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">Quesada</persName>,
nuestras madrinas, con gran aconpañamiento
de jente y carroças, cada huna en la suya;
nos llebaron a la yglesia mayor, donde
nos estaban aguardando el señor virrei
y el señor arçobispo, de allí salió la proçesi
ón muy solene, aunque poco podimos ver
por los belos. El primer altar era del se
</p>
</div>
<div>
<p>19</p>
<p>nor [sic] arçobispo, en saliendo de la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#I002">yglesia</orgName> de	
çían hera cosa muy para ber; muy con	
forme al afeto de su gran deboçión, diçí	
an abía más de beinte alterares[sic] de mu	
chas ynbençiones; a la puerta del <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">doctor	
Quesada</persName> estaba el suyo que tomaba u	
na quadra; la señora marquesa hiço	
uno junto al conbento, donde descansó el	
señor arçobispo, y puso el Sanctísimo Sa
cramento sobre el altar y cantaron	
un billançico. Tanbién descansó junto	
al colegio de la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C012">Conpañía de Jesús</orgName>, estaban	
allí nuestros padres, y los estudiantes colexia	
les hiçieron un coloquio; bino aconpañán	
donos, en la proçesión, El ánjel de talla que
abían de colocar aquel año, que fue el
primero de guarda, y se dilató el colocarse	
en su yglesia.
</p>
<p>Así mesmo, truxeron en la proçesión el	
<term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#C002">cuerpo</term> del sierbo de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#L023">Gregorio Lopes</persName> en	</p></div>
<div>
<p>Folio 19 verso</p>
<p>un cofre de terçiopelo carmesí, que por venir
él y honrarle <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> pudo ser se hordenase
tan solene proçesión; de su relaçión se hi
çieron muchos cartapaçios. 
Llegando al <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">convento</orgName>, a las honçe, se dixo la 
misa de pontifical; estaba la señora mar
quesa en la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#I002">yglesia</orgName>, estubimos con ella 
mientras la misa, y en ella comulgamos;
acabada echó suertes el señor arçobispo
de cómo se abía de llamar el <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">conbento</orgName>: 
su señoría quería fuese sancta Teresa, por 
la gran deboçión que la tenía; el <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">doctor 
Quesada</persName> deseaba que se llamase sancta
María del Monte Carmelo, y rogole al señor 
arçobispo hiçiese sus dilijençias para que salie
se; <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J013">San Joseph</persName> se echó por no aber su ygle
sia en <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#M001">México</placeName>; El ánjel por ser la funda
çión su día; así que fueron Entre qua
tro las suertes bolbiose el señor arçobis
po al pueblo y dixo: "<q who="arzobispo de la Serna">Todas mis jitanerías</q>
</p>
<note place="left margin">1 Missa de aquel día</note>
</div>
<div>
<p>20</p>
<p><q who="arzobispo de la Serna">e echo porque saliese nuestra señora, mas	
no me an balido; tres beçes e echado su	
ertes, y todas tres a salido el glorio	
so <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J013">San Joseph</persName>, así se llamará este conben	
to</q>".</p>	
<p>Lo mesmo nos suçedió en <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C016">Jesús María</orgName>, que 	
echamos suertes en los mesmos quatro,	
y tres beçes salió el bendito <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J013">San Joseph</persName>;
quiso <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> se cunpliese lo que tantos	
años atrás dixo la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C035">Marina de la	
Cruz</persName>, de que se llamaría <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J013">San Joseph</persName>.
</p>
<note place="left margin">1 Entra en la clausura</note>
<p>Acabada la misa, entró, acá con nosotras,
el señor arçobispo y virreyes, y la de más	
jente. No fue posible acabarlos de echar	
asta la tarde, aunque estaba la casa	
tan desacomodada, y sin guarda medio	
en la calle; no me dio cuidado con el anpa	
ro del Sanctísimo Sacramento, que no	
me cansaba de darle graçias en ber es	
</p>
<note place="left margin">2 Confiança en <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName></note>
</div>
<div><p>Folio 20 verso</p>
<p>taba tan cerca del coro bajo, y que
abía huna yglesia, más con yns	
tituto de rogar a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> por nuestra madre la	
<orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#I002">yglesia</orgName> y por los ministros della y	
reyes católicos.</p>
<note place="left margin">3 Entran dos</note>	
<p>Quando benimos estaban dos hermanas	
legas en el conbento que teníamos ya	
reçebidas; la huna se fue de aý a po	
cos meses, que no pudo llevar el ri	
gor.</p>
<note place="left margin">4 Entran tres</note>	
<p>Dentro de 15 días dimos el ábito a tres; la
primera hera criada de la marquesa;	
éstas profesaron.	</p>
<note place="left margin">5 Profesión de las madres</note><p>
No entraron más asta cunplido nuestro año	
de nobiçiado, que profesamos <date when="1616-05-01">domingo	
del buen pastor</date>, predicó el padre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#M022">Moli
na</persName> de la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C012">Conpanía de Jesús</orgName>; dixo la mi
sa de pontifical el señor arçobispo,
y en sus <term type="body" ref="catalogo_terminos.xml#M005">manos</term> hiçimos las dos profe	
sión, que las demás profesan acá dentro.</p></div>
<div><p>21</p>
<p>En <term type="body" ref="catalogo_termonos.xml#M005">manos</term> de la priora estaba acá dentro	
la señora marquesa, y en la yglesia
el virrey y algunos de nuestros padres y	
el padre probinçial <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#A041">fray Andrés de la A
sunçión</persName>; híçose muy solene fiesta. Aca	
bada la profesión, me llebó la señora	
marquesa a la cama, questube aquel	
día çerca de morirme.	</p>
<note place="left margin">1 Sore una [sic] </note>
<p>Anse hido reçibiendo, y quatro se an des	
pedido, y huna se fue al zielo: murió	
cantando tan alto que se oýa en el
patio. Asta oy ay quinçe profesas 
y huna nobiçia; desde luego que venimos,	
se a reçado el ofiçio divino en el coro y	
cantado misas, y se ha acudido a cosas
de comunidad, como si el número de be	
ynte y huna estubiera cunplido. Los	
primeros años se pasó gran trabajo to	
mando las horas de oraçión de noche, por	
acudir de día a la obra; todo el tiempo que	
</p>
<note place="left margin">2 coro</note>
<note place="left margin">3 Vera [sic]</note></div>
<div><p>Folio 21 verso</p>
<p>no estaba en audiençia, el <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#Q001">dotor Quesa	
da</persName> no faltaba de la obra, quedábase por
portero mientras ýbamos todas a bíspe
ras; ayudaba con su persona a los ofiçia	
les; deçía hera el tapisque mayor;	
buscó limosnas con que hiço la <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#I002">ygle
sia</orgName> y parte de la casa; qué diré de la
humildad y caridad deste gran amigo	
de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, con que acudía por solo dar	
gusto a su majestad y a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C040">nuestra Señora del
Monte Carmelo</persName>, de quien hera mui	
deboto sin otro ningún ynterés.</p>
<note place="left margin">4 Pónense los dos patrones a las puertas</note>
<p>	Con cuidado me tenía estar el convento	
sin los dos porteros que me abía dicho	
la madre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C035">Marina de la Cruz</persName>, que a una pu	
erta le guardaría <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C040">nuestra Señora del Car	
men</persName>, y a la otra <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J013">San Joseph</persName>; más lle	
gose la hora de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, diome ynspiraçión	
de pedírselo a un buen honbre que ni co
noçía, ni abía bisto; escrebile si que	
ría açerle este serbiçio a nuestra señora,</p></div>
<div><p>22</p>
<p>respondió luego que agredeçía mucho se	
quisiese serbir de sus vienes, ofreçiose	
de dar tres mil y ochoçientos pesos, a que	
se apreçió el açerla. Asta haora no he	
bisto nos ha faltado nada, ni faltará lo	
neçesario si pusiéremos todo el cuidado	
en solo contentar a <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>.</p>
<note place="left margin">1 Providençia de Dios</note>
<note place="left margin">2 Primer capellán venerable padre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#L013">Francisco Losa</persName></note>
<p>Desde la fundaçión nos enbió nuestro señor	
por capellán al padre <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#L013">Francisco Losa</persName>, man	
dándole el señor arçobispo que lo fuese,
bino de <placeName ref="catalogo_nombres_lugares.xml#S019">Sancta Fee</placeName>, donde estaba des
de vida del sierbo de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#L022">Gregorio	
López</persName>; estubo con mucho gusto asta	
que <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName> lo llebó a <date when="1624-08-26">26 de agosto	
de 1624</date> años.</p>
<p>Acabose de escribir esto, oy <date when="1625-09-16"> 16 de setien	
bre de 1625</date> años, para gloria de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#D010">Dios</persName>, y
que sea su majestad amado y serbido de las
que al presentes son, y de las que les</p></div>
<div><p>Folio 22 verso</p><p>
suçedieren en este <orgName ref="catalogo_nombres_organizaciones.xml#C015">Conbento de San 
Joseph de Carmelitas Descalças de	
México</orgName>.</p>
<p><persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#C034">Ynés de la Cruz</persName>
Esclaba de <persName ref="catalogo_nombres_personas.xml#J007">Jesucristo</persName>
[RÚBRICA]</p></div>
</body>
</text>
</TEI>